<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>중앙일보 팩플 ─ 뉴스</title>
        <link>undefined</link>
        <description>undefined</description>
        <lastBuildDate>Mon, 24 Jan 2022 17:18:59 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] ‘3등’의 딴 생각…외부 인재 수혈하는 LG유플러스 ‘황현식 사단’]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25042958</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25042958</guid>
            <pubDate>Mon, 24 Jan 2022 06:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[LG유플러스 이덕재 신임 CCO(왼쪽)와 황규별 신임 CDO. 사진 LG유플러스 LG유플러스가 외부 인재를 수혈하며 신사업에 드라이브를 걸고 있다. 구독·인공지능(AI)·메타버스에 초점을 둔 SK텔레콤, AI·로봇 등에 방점을 찍은 KT 등 통신의 ‘비통신’ 투자에 LG유플러스도 더 속도를 내겠다는 뜻이다. LG유플러스의 키워드는 콘텐트와 데이터다. ‘3등’ 꼬리표가 지겨울 법한 이 회사, 통신 밖에선 잘할 수 있을까. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; LG유플러스는 새해 들어 신임 C레벨 임원들을 잇따라 영입했다. 최고콘텐트책임자(CCO)에 CJ ENM 출신 방송·콘텐트 전문가 이덕재(53) 전무를, 최고데이터책임자(CDO)에 미국 AT&amp;T 출신 데이터 전문가 황규별(47) 전무를 선임했다. 지난해 3월 황현식 사장이 취임한 후 LG그룹 밖에서 임원급을 데려온 것은 이번이 처음이다. LG유플러스 CEO 직속 신사업 조직도. 그래픽=신재민 기자 shin.jaemin@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 황현식의 빅 픽처&nbsp; &nbsp; ● 약은 약사에게: 황 사장은 ‘통신통’이다. LG텔레콤 시절부터 약 20년간 통신 영업전략을 담당했다. 그러나 그가 지금 목마른 건 ‘비통신’ 신사업. 외부 채용에 보수적이던 기조를 깨고 밖에서 임원을 찾은 이유다. LG유플러스 관계자는&nbsp;“본업인 통신 영역이 아닌, 콘텐트·데이터·광고 등 신사업은 내외부 가리지 말고 해당 분야 전문가를 발굴하자는 분위기”라고 설명했다. ● 돈·사람 안 아낀다: ‘보여주기식 인사’에 그치지 않겠다는 의지도 분명히 했다. 외부에서 온 CCO와 CDO에게 큰 폭의 인사권과 예산 주도권을 내줬다. CCO, CDO 조직은 올해 인력을 지난해보다 각 150% 늘릴 계획. ● 구광모의 DX: 디지털 전환(DX)은 구광모 LG그룹 회장이 미래 비전으로 줄곧 강조해온 키워드다. 콘텐트와 데이터 등 비통신 신사업은 LG유플러스 ‘통신 DX’의 전진 기지다. 황 사장은 “비통신사업 매출 비중을 현재 20%대에서 2025년까지 30%로 올리겠다”고 지난해 공언했다. 취임 2년차인 올해는 구체적인 사업모델과 성과를 보여줘야 할 시기다. 유플러스 서비스들의 ‘찐팬’을 늘리고, 축적된 고객 데이터를 신사업 발굴에 쓰는 플라이휠(선순환)이 절실하다. 황현식 LG유플러스 사장. 사진 LG유플러스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 그래서, LG유플이 하려는 건 &nbsp; ① 우리도 한다, 콘텐트 키즈·아이돌·스포츠 분야에서 오리지널 콘텐트 비중을 확대한다. ▶U+ 아이들나라(누적 사용자 5500만명) ▶U+ 아이돌라이브(12월 앱 사용자 23만명, 모바일인덱스 기준) ▶U+ 프로야구/U+ 골프(사용자 비공개) 등 자사 서비스 강화 차원에서다. 지난 2년간 일본·중국·동남아에서 2300만 달러(274억원)를 번 증강현실(AR)·가상현실(VR) 콘텐트 및 솔루션은 ‘수출 강화’로 가닥을 잡았다. 콘텐트 전문가인 이덕재 CCO가 해외서도 통할 오리지널 콘텐트를 만들지가 관건. 이덕재 CCO는 누구? ② 데이터, 데이터, 데이터 ‘마이데이터’와 ‘익·가명 정보 기반 상품’ 등 투트랙으로 간다. LG유플러스는 지난해 말 금융위원회에 마이데이터 예비허가를 신청했다. 신한은행·CJ올리브네트웍스와 통신·금융·유통 마이데이터 협업을 위한 업무협약(MOU)도 맺었다. 고객 통신 데이터는 익명·가명처리해&nbsp;유동인구 통계조사, IPTV 시청률 조사 등 기업간거래(B2B) 상품으로 다듬는다.&nbsp;미 통신사 AT&amp;T에서 고객 데이터 기반의 신사업·신상품을 구상했던 황규별 CDO가 지휘한다. 데이터를 활용해 기업들이 돈낼 만한 가치를 만들어낼 수 있을지가 관건. 황규별 CDO는 누구? ③ 돈 되는 B2B 솔루션 올 하반기엔 스마트팩토리, 스마트모빌리티, AI 고객센터 등 B2B 솔루션에 주력할 것으로 보인다. LG유플러스는 지난해 5G 전용망·안전·환경·물류 등 12가지 솔루션을 재편한 ‘U+스마트팩토리’를 공개했다. LG전자 창원 스마트파크 등 LG그룹 고객을 포함해 150개 사업장이 이 솔루션을 쓴다. LG유플러스 관계자는 “사업적으로는 B2B에서 성장 기회가 더 클 것으로 보고 있다”며&nbsp;“특히 스마트팩토리와 스마트모빌리티는 3년 뒤 각각 연매출 1000억원을 목표로 한다”고 말했다. 지난 3분기 B2B 솔루션 수익은 전년 동기 대비 22.5% 성장한 1155억원을 기록했다. &nbsp; LG유플러스는 지난해 'U+스마트팩토리'를 론칭했다. 5G 전용망과 안전 솔루션 등이 들어간다. 사진 LG유플러스 &nbsp;━&nbsp; 통신 밖에서도, 진짜 잘 될까&nbsp; &nbsp; 그간 LG유플러스는 넷플릭스·디즈니플러스 등 인기 해외 플랫폼과 독점계약을 따내는 식으로 ‘3등의 판 흔들기’ 전략을 구사해왔다. 성과도 있었다. 넷플릭스 제휴 직후인 2018년 하반기 IPTV 가입자는 전년 대비 13.5% 반등했고, 이후로도 매 반기 10% 안팎씩 늘었다. 제한된 가입자를 놓고 3사끼리 경쟁하는 ‘가두리 양식장’에선 효과가 있었다고 평가받는다. 하지만 비통신 사업에선 이런 뚜렷한 차별화 전략이 보이지 않는다. &nbsp; 특히 콘텐트 사업 확대는 외부의 평가가 엇갈린다. 하나금융투자 김홍식 연구원은 “당장 넷플릭스만 봐도 올해 K콘텐트에 1조원 가량을 쏟아부었다”며&nbsp;“규모의 경제를 달성한 글로벌 사업자들 사이에서 후발주자인 국내 통신사가 콘텐트로 살아남긴 쉽지 않다”고 평가했다.&nbsp;반면 유안타증권 최남곤 연구원은 “지금까지 신사업 투자에 지나치게 조심스러웠을뿐 LG유플러스는 콘텐트 가입자 기반이 통신사 중 가장 탄탄하고 키즈·아이돌에 강점이 있다”며 “사람이 바뀌었으니 전략도 바뀔 것이다. 잘 키운다면 가능성이 있다”고 말했다. &nbsp; 누적 시청시간 4000만분을 넘긴 U+아이돌라이브. 사진 LG유플러스 &nbsp;━&nbsp; 혈맹 불사한 SKT·KT도 어렵다던데 &nbsp; 통신에선 SKT·KT와 싸웠지만, 비통신 시장에선 경계를 초월한 경쟁을 해야 한다. 이를 위해 통신사들은 혈맹 전략으로 경쟁력을 키우려고 애써왔다. SKT는 2019년 카카오와 3000억원 규모 지분을 교환했고, KT는 최근 신한지주와 4375억원어치 지분을 교환하며 ‘탈통신’ 혹은&nbsp;‘비통신’ 경쟁력을 키웠다. 그럼에도 두 회사 모두 네이버·카카오 같은 IT 기업들과 경쟁에서 고전 중이다.&nbsp; &nbsp; 이에 비해, LG유플러스는 아직 파트너십이나 대규모 투자, 인수합병 등을 시도한 적이 없다. 최남곤 연구원은 “제휴·투자를 열심히 한 경쟁사들도 아직 뚜렷한 실적이 없다”며 “LG유플러스는 여러 신사업을 노리기보단 딱 하나라도 성과를 제대로 보여주는 게 더 중요하다”고 말했다. 김홍식 연구원은 “콘텐트나 데이터처럼 ‘이미 뜬 사업’에 도전하기보단, 5G를 활용한 B2B 솔루션이나 소상공인용 AI 비서 등 통신사가 잘할 수 있는 본업 기반의 신사업을 강화하면 전망이 더 밝을 것”이라고 말했다. 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/24/4ad6968d-7346-4855-a775-2c74b15ec3a7.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[컬리, 여성 커리어 플랫폼 ‘헤이조이스’ 인수]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25042470</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25042470</guid>
            <pubDate>Fri, 21 Jan 2022 10:25:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[마켓컬리 이미지 [사진 마켓컬리] 신선식품 새벽배송으로 잘 알려진 쇼핑몰 마켓컬리가 여성 커리어 개발 커뮤니티인 헤이조이스를 품는다.&nbsp; &nbsp; 마켓컬리를 운영하는 컬리는 여성 커리어 성장을 지원하는 커뮤니티 플랫폼 헤이조이스 운영사 플래너리를 인수한다고 21일 밝혔다.&nbsp; 컬리는 플래너리 지분 100%를 인수해 자회사로 편입하기로 했다. 인수와 관련된 모든 절차는 이달 내로 마무리될 예정이다. 인수 후에도 플래너리는 기존 헤이조이스 서비스를 계속 운영한다. 이나리 플래너리 대표는 컬리의 커뮤니케이션 총괄 업무도 겸할 예정이다. &nbsp; 헤이조이스 로고.[헤이조이스 홈페이지 캡처] &nbsp; 2018년 서비스를 시작한 헤이조이스는 일하는 여성의 경력 개발을 돕기 위한 온라인 콘텐트를 제작해 유료로 제공하고 있다. 회원 가입 여성에게 경력 개발을 위한 교육과 컨설팅, 취업 및 창업 정보 등을 제공하고 각종 모임과 행사를 진행한다. 현재 이용자는 2만5000여 명이다. &nbsp; 컬리는 헤이조이스와 함께 여성 고객을 겨냥한 마케팅과 온라인 서비스를 개발할 계획이다. 김슬아 컬리 대표이사는 “다양한 협업을 바탕으로 서로 시너지를 내면서 양쪽 플랫폼 모두의 고객 충성도를 강화할 계획”이라고 말했다. 이나리 대표는 페이스북을 통해 "'자기다운 삶을 지향하는 2040 여성’이 핵심 고객이라는 점에서 두 회사(헤이조이스와 컬리)는 이미 참 많이 닮았다"며 "헤이조이스는 컬리를 통해 1000만여 명의 새로운 고객을 만나고, 컬리는 헤이조이스의 탄탄한 컨텐트&amp;커뮤니티 역량을 바탕으로 더 탁월한 고객 경험을 만들어 가게 될 것"이라고 말했다. 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. 이승호 기자 wonderman@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/21/c47cdd1d-b1e2-4db0-b8d0-cdceb791dd1f.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 착잡한 김범수, 구원투수 남궁훈...카카오는 '메타버스'로 간다]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25042317</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25042317</guid>
            <pubDate>Thu, 20 Jan 2022 10:14:21 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[카카오 창업자인 김범수 이사회 의장(왼쪽)과 차기 카카오 최고경영자(CEO)로 내정된 남궁훈 미래이니셔티브센터 센터장. &nbsp; 카카오가 남궁훈(50) 미래이니셔티브센터장을 차기 최고경영자(CEO)로 내정했다. 남궁 내정자는 3월 주주총회를 거쳐 대표에 취임한다. 재선임 예정이던 여민수 공동대표는 최근 사회적 논란에 책임을 지고 물러나기로 했다. 이로써 카카오는 여민수·조수용 공동대표 체제를 4년 만에 끝내고 남궁훈 원톱 체제로 전환한다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 남궁훈은 누구? &nbsp; 남궁훈 대표 내정자는 김범수 의장과 함께 1999년 한게임을 창립한 후 동고동락한 사이로 유명하다. CJ인터넷, 게임사 위메이드 대표 등을 거쳐 2015년 카카오에&nbsp;최고게임책임자(CGO)로 합류했다. 지난해 9월엔 카카오게임즈 대표로 상장을 성공시켰다. 특히, 모바일 게임 ‘오딘 : 발할라 라이징’의 흥행을 이끌며 국내 게임 3N(엔씨·넥슨·넷마블) 체제를 흔들었다는 평가를 받았다. &nbsp; 남궁 내정자는 지난해 말 카카오 미래이니셔티브 센터장에 임명된 후 카카오의 미래 10년을 준비하는 중이었다. 하지만 카카오 대표에 내정됐던 류영준 카카오페이 대표가 경영진 '스톡옵션 주식 먹튀' 논란 끝에 본사 대표직을 자신 사퇴하면서 남궁훈 센터장이 직접 나서게 됐다.&nbsp; &nbsp; 남궁훈 단독대표 내정자 프로필. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 왜 남궁훈일까 &nbsp; 무너진 신뢰 회복이 필요했다. 류 내정자의 자진 사퇴에도 카카오 크루의 불만과 사회적 비난이 커지고 있어서다. 최근엔 이재명 더불어민주당 대선 후보도&nbsp;"카카오페이 먹튀, 철저히 조사하고 예방하겠다"며 비판에 가세했다. 카카오로선 새로운 비전을 제시하고 공동체를 이끌 리더가 필요했다. 김 의장이 20일 카카오 사내 게시판에 올린 글에도 그런 고민이 녹아 있다.&nbsp; &nbsp; 해당 글에서 김 의장은 “최근 카카오는 오랫동안 쌓아오던 사회의 신뢰를 많이 잃고 있는 것 같다”며 “(신뢰를) 회복해 나갈 수 있는 방안이 무엇일지 고민을 거듭했고, 사회가 본래 카카오에 기대하는 미래지향적 혁신을 잘하는 게 신뢰 회복을 위한 첩경이란 생각이 들었다”고 했다. 그러면서 “카카오의 다음 비전을 고민하고 미래지향적 혁신을 실현할 적임자를 논의한 끝에 엔케이(남궁훈 내정자의 영어이름)라는 결론을 내렸다”고 설명했다. &nbsp; 특히, 남궁훈 체제에서 카카오를 메타버스향 기업으로 빠르게 전환하겠다는 의지도 담겨 있다. 카카오 관계자는 “앞으로 카카오는 메신저 카카오톡 운영 회사가 아니라, 메타버스 회사로 인식되게끔 전면적인 변화를 추진 할 것”이라고 설명했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 남궁훈의 '메타버스 카카오' &nbsp; 남궁훈 내정자는 이날 대표 내정 사실이 공개된 직후 자신의&nbsp;페이스북에서&nbsp;카카오의 미래는 '메타버스'에 있다고 선언했다.&nbsp; ● 새로운 땅 : 남궁 내정자는 "국민들은 성장한 카카오에게 단순히 새로운 기술을 통해 세상을 바꾸는 것 이상의 역할을 기대하시는 것 같다"며 "새로운 산업과 글로벌 시장 같은&nbsp;'새로운 땅'에 도전하고 개척하는 카카오"를 강조했다. 그는“전통적인 사업 영역을 디지털로 혁신하려 했던 우리의 도전은 국민들의 시선에서는 혁신이라기보다 누군가의 땅을 침탈하는 것으로 보는 시선과 질타가 점점 커졌다”며 “국민의 요구와 카카오의 창업정신을 지키는 길을 개척해야 한다”고도 했다. ● 새 땅은 메타버스 : 그의 결론은 메타버스다. 남궁 내정자는 "사회적 요구와 현재 카카오가 가장 잘할 수 있는 도전은 메타버스"라며 "메타버스 중심으로 기업을 개편해 세계시장으로 확장할 것"이라고 밝혔다. 그는 화성을 지구처럼 개조하는 테라포밍(Terraforming)처럼, 메타버스라는 기회의 땅을 개척하는 '메타포밍 시대'를 열겠다고 강조했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 공동체 컨트롤, 지휘봉은 김성수 &nbsp; 카카오 자회사들의 논란을 사전 조율하고 리스크를 관리하는 역할은 김성수 카카오 엔터테인먼트 각자 대표가 맡는다. 카카오는 올해초 신설돼 여민수 대표가 맡기로 했던 공동체얼라인먼트센터(CAC)장에 김 대표를 임명했다고 밝혔다. 김 센터장은 CJ ENM 대표 출신으로, 조직 관리와 계열사 상장 경험을 두루 갖췄다는 평가를 받는다. 김범수 의장도 “카카오가 규모도 커지고 공동체도 늘어나며 효율적이고 합리적인 공동체경영이 더욱 중요해졌다”며 김 센터장의 역할을 강조했다. 카카오커머스 대표직을 내려놓은 홍은택 부회장이 함께 CAC에서 리스크 관리 등을 도울 예정.&nbsp;&nbsp; 김성수 공동체 얼라인먼트 센터장 프로필. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 카카오의 남은 과제들 &nbsp; 우선 신뢰 회복이 급하다. 카카오페이 경영진의 주식 집단 매각 이후 카카오는 주주뿐 아니라 내부 직원들의 신뢰도 잃었다. 이날 당장 카카오페이가 뒷수습에 나섰다. 스톡옵션으로 받은 주식을 동시에 매각한 8명 중 류영준 대표, 장기주 경영기획 부사장, 이진 사업총괄 부사장이 물러난다. 남은 5명도 매각했던 주식을 재매입하기로 했다. 이날 잇따른 발표 이후, 카카오 주가는 전일보다 2.1% 오른 9만 2300원, 카카오페이는 6.25% 오른 13만 6000원에 마감했다. &nbsp; 그러나 남궁훈 내정자가 제시한 '메타버스 기업' 청사진이 구체화되기까진 시간이 더 걸릴 전망이다. 아직은 선언적 의미라는 것. 유병준 서울대 경영학부 교수는&nbsp;“큰 방향성에는 공감하지만, 현재로선 카카오에 대한 부정적인 이미지를 개선하려고 메타버스 얘길 꺼낸 게 아닌지 의심스럽다”며 “확실한 비전을 제시하려면 기존 사업의 재편 등 구체성을 보여줘야 할 것"이라고 말했다.&nbsp; 관련기사남궁훈 카카오 대표 내정자 “메타버스 중심, 기업 개편”50일만에 차기 대표 교체한 김범수 “신뢰잃은 카카오, 혁신해야“카카오페이 '먹튀' 에 이재명 "경영진 스톡옵션 행사기간 제한해야"[팩플] 먹튀 논란에 카카오 '양날의 칼' 들었다, 컨트롤타워 설립정원엽 기자 jung.wonyeob@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/20/cc294fea-0644-43e6-ba92-9caf438322c3.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[남궁훈 카카오 대표 내정자 “메타버스 중심, 기업 개편”]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25042204</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25042204</guid>
            <pubDate>Thu, 20 Jan 2022 00:26:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[남궁훈 카카오게임즈 대표가 26일 열린 온라인 기자간담회에서 카카오게임즈의 향후 전략에대해 설명하고 있다. [사진 카카오게임즈] 카카오가 20일 남궁훈 미래이니셔티브센터장을 신임 단독대표로 내정했다. 남궁 센터장은 1999년 김 의장과 같이 한게임을 창업한 멤버로 2020년 카카오게임즈를 코스닥에 상장시킨 주역이다. 남궁훈 대표는 지난해 말 팩플팀과 통화에서 “미래 핵심 키워드를 메타버스로 보고 있다”며 게임산업에서의 경험을 카카오의 미래 구상에 핵심적으로 적용할 것이라 밝힌 바있다. (※관련 기사 :[팩플] 게임사 대표에 왜 미래 맡겼나…카카오가 하려는 ‘2가지 게임’) &nbsp; 남궁훈 카카오 신임 대표 내정자는 20일에 자신의 페이스북에 신임 대표로서 인사말을 올리며 메타버스 구상을 밝혔다. 다음은 남궁훈 대표 내정자가 올린 글 전문. &nbsp; 안녕하세요. 제가 카카오대표를 맡게 되어 인사드립니다. 저는 카카오 미래 이니셔티브센터장을 맡으며 미래를 그리기 위해 카카오의 과거로 부터 현재에 이르기까지 우리가 어떠한 길을 왜 걸어왔는지 우선 뒤돌아 보았습니다. 카카오는 그 동안 의미있는 기업이 되기 위해 크게 두가지 방향으로 도전을 했던 것 같습니다.&nbsp; 하나는 새로운 땅을 찾는 도전, 다른 하나는 기술로 기존의 세상(땅)을 편리하게 변화시키고자하는 도전이였습니다.&nbsp; &nbsp; 1. 새로운 땅 초기의 카카오는 카카오톡을 통해서 커뮤니케이션 기반의 새로운 땅을 만들어내었고, 그 땅에서 많은 회사들이 자유롭게 비지니스를 할 수 있는 세상을 만드는 꿈을 꾸었습니다.&nbsp;그리고 그 꿈은 디지털 컨텐츠 분야 첫 시도였던 for kakao 게임 사업에서 매우 성공적으로 시작되었습니다.&nbsp;for kakao 모델은 카카오키즈라고 불리우는 기업들을 여럿 탄생시켰고, 그들은 카카오를 발판으로 성장하여 여러명의 상장사 CEO를 탄생시키는 데 크게 기여하였습니다.&nbsp;앞으로 우리나라가 성장하기 위해서는 보다 많은 IT 사업, 그리고 그 사업을 운용하는 ceo가 필요할 것이라는 생각을 바탕으로 한 브라이언의 100명의 ceo 육성 계획은 그렇게 성공적으로 시작하였습니다. &nbsp; 그리고 카카오는 위기에 빠져 있었던 당시 게임 산업에 새로운 활력소와 기회를 제공하였습니다.&nbsp;그러나 플랫폼의 중립성에 방점을 두고 게임사에 지분투자나 전략적 제휴 없이 완전 개방형으로 운영하던 for kakao는 계약 기간이 종료되던 3년의 시간 후에 문제가 나타나기 시작하였습니다.&nbsp;우리가 제공한 플랫폼에서 성장한 회사들이 스스로 플랫폼이 되어 더이상 우리를 필요로 하지 않았기 때문에 결국 카카오에서는 게임 플랫폼 사업은 포기하는 결론에 이르게 된 것입니다.이 새로운 땅 전략은 대한민국 사회 전체 입장에서는 성공한 전략이였지만, 기업의 입장에서는 아쉬움이 남습니다. &nbsp; 관련기사50일만에 차기 대표 교체한 김범수 “신뢰잃은 카카오, 혁신해야“(+전문) 2. 기술로 기존 세상을 혁신 게임의 성공으로 고무된 우리는 다른 영역에 도전하였습니다.&nbsp;그것은 기술을 바탕으로 기존 세상을 편하게 하는 방향이였습니다. 디지털 트랜스포메이션이라고도 하더군요.&nbsp; 첫번째 접근은 이동의 맥락이였습니다. 택시 산업을 유저와 사업자 관점에서 모두 더 편하게 바꿀 수 있을 것이라고 믿었습니다.&nbsp;분명 대한민국 사회를 편하게 바꾸었지만, 편해진 것 못지 않게 부작용도 발생하였습니다.&nbsp;기존 세상의 혁신은 서비스 자체만을 볼 때는 성공적인 시작이였지만, 해당 법인의 입장에서는 아직 적자 상태이고, 사회 전체의 입장에서는 많은 아쉬움이 남습니다. &nbsp; 남궁훈 카카오 신임 대표. 사진 카카오 3. 새로운 땅 vs 기존 세상 혁신 카카오에 많은 일이 있었지만, 지난 10년간의 우리의 항해를 간단하게 게임과 택시의 사례로 분류하여 보았습니다.&nbsp;두 사업 모두 명암이 존재합니다. 하지만 국민의 시각에서 본다면 새로운 땅에 훨씬 좋은 사회적 의미가 있었던 것 같고, 카카오 창업 초심에 더욱 가까운 것 같습니다. &nbsp; 국민들께선 성장한 카카오에게 단순히 새로운 기술을 통해 세상을 바꾸는 이상의 역할을 기대하시는 것 같습니다.&nbsp;새로운 산업, 글로벌 시장과 같은 새로운 땅에 도전하고 개척하는 카카오, 그리고 사회적 책임에 대한 더 큰 관심과 노력을 기울이는 성장한 카카오, ESG 경영 시대에 우리는 그러한 사회적 요구를 따라야 한다고 생각합니다.&nbsp;그래서 우리는 다시 새로운 땅을 개척하는 관점에서 모든 사업 전략을 새롭게 구성해야한다고 생각합니다. &nbsp; 4. 새로운 땅 메타버스 메타버스는 이러한 맥락에서 볼 때 가장 사회적 요구에 가깝고 현재 카카오가 가장 잘 할 수 있는 도전이라고 생각합니다. &nbsp; 우리는 새로운 가상의 땅을 카카오톡이라는 지인 기반의 텍스트로 강력하게 구성하였지만 이는 국내로 한정되고 있다는 점에서 한계를 가지고 있습니다. 우리 플랫폼의 특장점인 ‘지인기반’은 플랫폼이 성장할 수 있는 가장 중요한 요소이지만 한국인의 지인들은 대부분 한국인이기 때문에 우리의 플랫폼이 한국시장을 넘어서지 못하는 한계에 봉착하게 되며, 더 큰 사회의 요구에 충분히 부응하지 못하는 본질적 문제를 품고 있습니다. 미래센터를 운영하며 우리 카카오 공동체에는 디지털 세상의 3단계 형태소를 다 보유하고 있다는 점을 깨달았습니다. &nbsp; 1단계 텍스트, 2단계 소리와 이미지, 3단계 멀티미디어로 디지털 형태소를 분류한다고 할 때 우리는 텍스트 형태소의 카카오톡, 소리 형태소의 멜론, 이미지 형태소의 페이지, 멀티미디어 형태소의 게임까지 카카오 공동체에 핵심 요소들을 이미 보유하고 있었고, 이를 기반으로 메타버스 세상을 새롭게 구성하는 고민을 하게 되었습니다. 사실 흔히들 메타버스 세상을 3D로만 보지만 저는 디지털 컨텐츠의 모든 형태소를 전반적으로 바라보는게 올바른 접근이라고 생각합니다. &nbsp; 텍스트는 디지털 형태소의 원천입니다. 화려한 그래픽 영상의 영화들도 대부분은 소설에서 시작되었고, 텍스트로된 대본을 기반으로 하고 있습니다. 메타버스 시대의 핵심 키워드인 현재의 MMO 게임들도 과거의 채팅 서비스인 IRC상에서 텍스트로 놀던 MUD 게임을 기원으로 하고 있습니다. 지금 MMO 게임 상에서 화려하게 휘두르는 칼도 과거 머드게임 시대에는 ‘/때려’라고 입력하면, “티라노사우르스에게 이단옆차기를 날렸습니다.”라고 표현하던 텍스트를 기반으로 성장한 장르입니다. 그렇게 텍스트는 디지털 컨텐츠의 핵심요소이자 원천이며, 카카오 공동체가 태생적으로 보유한 DNA입니다. &nbsp; 5. 메타버스로 재구성 전통적인 사업 영역을 디지털로 혁신하려 했던 우리의 도전은 국민들의 시선에서는 혁신이라기 보다 누군가의 땅을 침탈하는 것으로 보는 시선과 질타가 점점 커지고 있는 것 같습니다.&nbsp;그리고 사회가 요구하는 글로벌 숙제를 해결하기 위해서도 기존 세상의 기술 혁신 보다는 메타버스를 중심으로 기업을 개편하여 새 땅을 개척하는 것이 국민의 요구와 카카오의 창업 정신을 모두 지키는 길이 될 것 같습니다.&nbsp;지구의 환경 문제와 자원고갈로 화성 이주를 기획하던 테라포밍 시대가 있었습니다. 하지만 IT 기술의 발달로 우린 아마 굳이 화성에 갈 필요가 없어질 것 같습니다. 카카오에서는 우리 시대의 화성, 무궁무진한 땅 메타버스를 개척하는 메타포밍 시대를 열어가도록 하겠습니다. &nbsp; 이제 우리 카카오 10살 조금 넘었습니다. 너무나 갑작스럽게 성장하여 외형에 비해 튼튼한 내실을 갖추지 못한 것 같습니다. &nbsp; 어려운 시기 중책을 맡아 너무나 어깨가 무겁지만 메타버스를 통해 새로운 땅을 발견하는데 집중하여 세계 시장으로 확장하고, 국민께 사랑받으며 성장하는 카카오가 될 수 있도록 최선을 다하겠습니다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사게임사 대표에 왜 미래 맡겼나···카카오가 하려는 ‘2가지 게임’ [팩플][팩플] 30억 게임 시장, 왜 빅테크 격전지 됐나…블리자드 산 MS의 속내는박민제 기자 letmein@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/20/e7c41407-8acd-463f-ac55-baf856ec8d6c.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[50일만에 차기 대표 교체한 김범수 “신뢰잃은 카카오, 혁신해야“]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25042203</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25042203</guid>
            <pubDate>Thu, 20 Jan 2022 00:25:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[김범수 카카오 의장과 카카오프랜즈 대표 캐릭터 라이언. [사진 카카오 브랜드 커뮤니케이션 채널 카카오 나우] 카카오페이 경영진들의 주식(스톡옵션 물량) 매도 논란에 휩싸인 카카오가 20일 본사 경영진 교체를 단행했다. 지난 4년간 여민수·조수용 공동 대표 체제로 운영되던 카카오를 남궁훈 미래이니셔티브센터 센터장의 단독 대표 체제로 교체한 것이다. 또한 그룹사 컨트롤타워인 공동체 얼라인먼트센터장(CAC)에는&nbsp;김성수 카카오엔터테인먼트 공동대표를 내정했다.&nbsp; &nbsp; 김범수 카카오 이사회 의장은 이날 오전 카카오 임직원들에게 장문의 글을 올려 경영진 교체의 배경을 알렸다. &nbsp; 김 의장은 “새로운 CEO를 내정(류영준 카카오페이 대표를 지칭)하고 지지와 응원의 글을 올린지 불과 50여일만에 다시 뉴리더십에 대해 말씀드리게 돼 착잡하다”며 “메이슨(여민수 대표)은 카카오에 대한 애정과 책임감으로 사의를 표명했다. 새 리더십을 원점에서 고민하게 됐다”고 말했다. &nbsp; 그러면서 “카카오의 상생안, 임원 주식 매도 가이드라인 같은 정책을 내놓기도 했지만, 결국 이를 뛰어넘어 미래지향적 혁신을 잘하는 것이야말로 카카오 신뢰 회복을 위한 첩경이라는 생각이 들었다”고 설명했다. &nbsp; 김 의장은 엔케이(남궁훈 센터장)를 카카오의 신임 단독 CEO로 내정한 데 대해 “미래지향적 혁신을 실현해 나갈 적임자를 논의하는 테이블을 열었고, 엔케이라는 결론을 내리게 됐다. 이제 카카오의 CEO를 맡아 더욱 적극적으로 사업적 비전을 리드해 나갈 예정”이라고 밝혔다. &nbsp; 또한 김성수 카카오엔터테인먼트 공동대표를 CAC센터장으로 내정한 데 대해서는 “카카오는 규모도 커지고 공동체도 늘어나면서 효율적이고 합리적인 공동체경영이 더욱 중요해졌다”며 “여러 차례 회사들을 상장시켰고 큰 기업의 경험이 있으면서 카카오의 문화를 좋아해서 합류한 스테판(김성수 공동대표)이 CAC 센터장을 맡아주기로 하셨다”고 설명했다. 관련기사남궁훈 카카오 대표 내정자 “메타버스 중심, 기업 개편” &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 김범수 카카오 의장이 임직원에게 남긴 글(전문)&nbsp; &nbsp; 안녕하세요 브라이언입니다. &nbsp; 새로운 CEO를 내정하고 지지와 응원의 글을 올린지 불과 50여일만에 다시 뉴리더십에 대해 말씀드리게 되어 착잡한 마음입니다. 일련의 과정 속에서 메이슨은 카카오에 대한 애정과 책임감으로 사의를 표명하였고 이에 새 리더십을 원점에서 고민하게 되었습니다. &nbsp; 안타깝게도 최근 카카오는 오랫동안 쌓아오던 사회의 신뢰를 많이 잃고 있는 것 같습니다. 무거운 책임감을 느끼며, 회복해 나갈 수 있는 방안이 무엇일지 고민을 거듭해 보았습니다. 카카오의 상생안, 임원 주식 매도 가이드라인 같은 정책을 내놓기도 했지만, 결국 이를 뛰어넘어 우리 사회가 본래부터 카카오에게 기대하는 것, 미래지향적 혁신을 잘하는 것이야말로 신뢰 회복을 위한 첩경이라는 생각이 들었습니다. &nbsp; 또한 카카오 11년동안 카카오톡을 기반으로 많은 공동체의 회사들이 성장해왔지만, 이제는 카카오톡의 다음 비전을 고민해야하는 시기라 판단했습니다. 미래지향적 혁신을 실현해 나갈 적임자를 논의하는 테이블을 열었고, 엔케이라는 결론을 내리게 되었습니다. 엔케이는 카카오게임즈를 성공적으로 성장시키는 경험을 축적해왔을 뿐 아니라 미래이니셔티브센터장으로서 공동체 차원의 미래를 함께 준비해왔습니다. 이제 카카오의 CEO를 맡아 더욱 적극적으로 사업적 비전을 리드해 나갈 예정입니다. &nbsp; 지금의 카카오는 규모도 커지고 공동체도 늘어나면서 효율적이고 합리적인 공동체경영이 더욱 중요해졌습니다. 여러 차례 회사들을 상장시켰고 큰 기업의 경험이 있으면서 카카오의 문화를 좋아해서 합류한 스테판이 CAC 센터장을 맡아주기로 하셨습니다. 엔케이는 카카오의 대표이사로서 새로운 비전을 제시하고 스테판은 공동체차원의 안정적 조율을 담당하게 됩니다. &nbsp; 우리가 이 시기를 극복해 나가기 위해서는 뉴리더십과 함께 크루분들의 참여가 꼭 필요합니다. 뉴리더십 체제에서는 크루 여러분들과의 소통이 더 활발해 질 수 있도록 많은 채널과 기회를 만들어 나갈 예정이며, 저도 적극적으로 지원하겠습니다. 크루분들의 기탄없는 의견과 다양한 제안 부탁드립니다. &nbsp; 저는 재작년 카카오 10주년을 맞이해 시즌2를 선언하며 사회문제 해결의 주체자로서 우리의 역할을 강조했습니다. 이번을 계기로 이사회와 뉴리더십, 크루가 상호신뢰를 바탕으로 건설적인 긴장관계 속에서 미래 비전과 포용적 성장을 고민하는 ESG경영을 강화하고, 진정으로 문화가 일하는 기업이 될 수 있도록 뉴리더십과 계속 논의해가겠습니다. 감사합니다. &nbsp; https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사카카오, 신임 단독대표로 남궁훈 내정…여민수·조수용 사퇴[팩플] 또 구멍난 ‘자회사 리스크’...카카오페이 사태후 김범수의 숙제카카오 ‘먹튀 방지안’ 마련…임원 주식, 상장후 최대 2년간 매도 금지이승호 기자 wonderman@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/20/6290e920-9f48-441e-afcb-fb2e87828d7f.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 30억 게임 시장, 왜 빅테크 격전지 됐나…블리자드 산 MS의 속내는]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25041949</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25041949</guid>
            <pubDate>Wed, 19 Jan 2022 09:14:25 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[액티비전 블리자드의 주요 게임 중 하나인 콜 오브 듀티 이미지. [사진 액티비전 블리자드] 마이크로소프트(MS)가 미국 최대 게임개발사 액티비전 블리자드(이하 블리자드)를 약 82조원에 인수했다. 메타버스로 진격하기 위한 최적의 퍼즐을 찾았다는 평가다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; MS는 18일(현지시간) 블리자드를 687억 달러(81조 8835억원)에 인수한다고 밝혔다. 블리자드는 워크래프트·디아블로·오버와치·스타크래프트 등 PC·온라인게임과 캔디 크러쉬 사가 등 인기 모바일게임 지식재산(IP)을 보유했다. MS는 거래가 완료되면 자사의 게임 부문이 텐센트, 소니에 이어 매출 기준 세계 3위가 된다고 밝혔다.&nbsp; &nbsp; 이번 인수합병(M&amp;A)은 IT업계 사상 최대 규모. 이전까진 델(Dell)이 670억달러에 데이터 스토리지업체 EMC를 인수한 기록이 최고였다. 사티아 나델라 MS 최고경영자(CEO)는 블리자드 인수를 발표하며 “게임은 모든 플랫폼에서 가장 역동적이고 흥미로운 엔터테인먼트 분야이며 메타버스 플랫폼 개발에 핵심적인 역할을 할 것”이라고 말했다.&nbsp; 마이크로소프트 주요 인수합병 회사 그래픽= 전유진 yuki@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 게임은 글로벌 IT에서 가장 뜨거운 시장이다. 이용자가 크게 늘었고, 미래 컴퓨팅 플랫폼으로 꼽히는 ‘메타버스’(3차원 가상공간)로 전환하는 데 필요한 요소를 두루 갖췄기 때문이다. &nbsp; ●&nbsp;30억 시장, 게임: MS 내부분석 자료에 따르면 글로벌 게임 이용자 수는 30억명(2020년)에 달한다. 연간 3000억 달러(357조원, 추정)짜리 시장이다. 코로나19 이후 성장세가 가팔라졌다. 컨설팅업체 액센추어는 지난해 '게임산업 전체 가치가 현재 영화·음악시장을 합친 것보다 더 크다'는 보고서를 냈을 정도. 필 스펜서 MS게임 부문 대표는 "전 세계 30억명이 게임을 하는 게 MS가 추구해야 할 기회의 규모"라고 말했다. &nbsp; ●&nbsp;빅테크 격전지, 게임: 최근 빅테크 기업들이 너도나도 게임에 직접 뛰어들고 있다. 수익 창출에 최적화된 사업모델이 있고, 사용자를 모으는 데 특화돼 있기 때문. 앱마켓으로 모바일 게임 유통을 장악한 구글·애플부터 뉴월드 같은 대작 게임을 성공시킨 아마존, 실시간 게임 스트리밍 커뮤니티에 공들여온 페이스북 등 게임을 두고 겨루고 있다. 최근엔 로블록스, 포트나이트, 마인크래프트 등 메타버스로 진화하는 게임이 등장하면서 주도권 다툼도 더 치열해졌다. 그 중에서도 MS는 게임에 특히 진심이다. 20년 이상 게임에 투자한 원조 ‘게임 빅테크’다. 마이크로소프트 내부자료(Analyst estimates and internal Microsoft analysis)에 따르면 게임 시장 규모는 음악, 영화 등 다른 엔터테인먼트 산업을 월등히 앞선 3000억 달러(357조원)에 이른다. 자료 마이크로소프트 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 82조 쏜 MS, 속내는 &nbsp; ① 사무실과 거실, 양수겸장: PC용 윈도우·오피스를 만들던 MS는 2001년 게임 시장에 진출했다. 당시 소니 플레이스테이션(PS)이 PC를 대체하고 거실 점령할 것이란 전망이 쏟아졌다. 이후 MS는 20년간 사무실을 위한 업무 도구와, 거실을 위한 엔터테인먼트를 동시에 키웠다. 콘솔기기 위주이던 게임은 2017년 월 구독모델(엑스박스 게임패스)로 전면 전환했다. 콘솔용 게임으로 기기 판매량을 늘리던 방식을 과감히 버리고, 구독료만 내면 PC·모바일에서도 100여종의 게임을 할 수 있게 장벽을 허물며 체질을 개선했다.&nbsp; &nbsp; 현재 엑스박스 게임패스 회원은 2500만명 이상. 이들을 포함해 월 1억명 이상이 콘솔, PC, 스마트폰, 태블릿에서 MS 게임을 즐긴다. 이 생태계를 유지하기 위해 MS는 마인크래프트로 잘 알려진 게임사 모장, 엘더스크롤 개발사 베데스다를 포함한 제니맥스 미디어 등 유력 개발사를 줄줄이 인수했다. 이번 액티비전 블리자드 인수는 MS 게임 유니버스에 화룡점정을 찍었다는 평가. 마이크로소프트는 18일(현지시간) 게임사 액티비전블리자드를 687억달러를 들여 인수했다. 사진 MS &nbsp; ② 아픈 손가락 모바일 : MS는 콘솔 시장에선 강했지만 모바일 게임에선 존재감을 드러내지 못했다. 블리자드는 산하에는 인기 모바일 게임 캔디 크러쉬 사가 개발사인 킹 스튜디오가 있다. 나델라 CEO는 “이번 거래는 게임 비즈니스에서 가장 큰 부문인 모바일에서 우리의 입지를 크게 확장할 것”이라고 말했다. &nbsp; ③ 결국엔 메타버스 : 메타버스는 요즘 IT업계 시대정신이다. 페이스북은 사명까지 메타로 바꿔버렸다. 이번 MS의 블리자드 인수도 장기적으로는 메타버스를 위한 포석이다.&nbsp; &nbsp; MS는 그간 메타버스 기반 기술을 확보해왔다. 클라우드 위에서 3차원 가상공간을 만들고 즐길 수 있는 솔루션을 개발했다. 혼합현실 웨어러블 기기인 홀로렌즈가 대표적이다. 하지만 가상공간에 사용자를 모으기 위해선 팬덤 있는 강력한 콘텐트가 필수다. 그런 점에서 블리자드는 MS의 부스터 엔진이 될 전망. 블리자드의 게임은 매달 190개국에서 4억 명이 이용하는 강력한 IP 파워를 가지고 있고 거대한 이용자 커뮤니티를 형성해왔기 때문.&nbsp; &nbsp; 차상균 서울대 데이터사이언스 대학원장은 “메타버스에선콘텐트가 중요하다”며 “MS는 그간 클라우드, 인공지능 등 메타버스 관련 기술력을 모두 갖춰왔는데 자신의 시총의 3% 안 되는 비용을 들여 엔터테인먼트 분야 비어있던 구석을 채운 것”이라고 설명했다. 마이크로소프트는 18일(현지시간) 게임사 액티비전블리자드를 687억달러를 들여 인수했다. 사진 MS &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 점은 &nbsp; ● 블리자드는 최근 직장 내 성폭력·성차별 스캔들 문제로 큰 비판을 받았다. 캘리포니아 주 정부가 블리자드를 고소하며 폭로가 이어졌다. 남자 직원들이 여자 동료들을 소외시키는 이른바 ‘프랫 보이’(frat-boy) 문화가 만연했다는 것. 일주일새 직원 1500명 이상이 사내 문화를 비판하며 퇴사할 정도로 반발이 컸다. 향후 소송 상황에 따라 MS에 비판이 돌아갈 가능성도 있다.&nbsp; &nbsp; ● 이번 초대형 인수가 미국 연방거래위원회(FTC)의 반독점법 관련 규제를 통과할 수 있을지도 변수다. 마칸 델라힘 전 미국 연방검찰 반독점 국장은 월스트리트저널(WSJ)과의 인터뷰에서 “ 최근 미국의 반독점 기관과 해외 기관들의 공격적인 행동을 보면 이들이 이 거래를 면밀히 검토할 것으로 보인다”고 말했다. 앞서 지난해 12월 FTC는 엔비디아의 반도체 설계업체 ARM 인수를 반대하며 소송을 제기한 바 있다. &nbsp; 관련기사게임사 대표에 왜 미래 맡겼나···카카오가 하려는 ‘2가지 게임’ [팩플][팩플] "우린 깐부" 빅테크, 게임과 한 배 탔다[팩플] 27억명 게임시장, 플랫폼의 진격 통할까? 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. 박민제 기자 letmein@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/19/cd927d97-522d-4487-ad6f-c569f3bdbecf.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 농업 데이터의 힘…50만 농부가 쓰는 그린랩스, 1700억원 투자 유치]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25041461</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25041461</guid>
            <pubDate>Tue, 18 Jan 2022 07:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[그린랩스 신상훈 각자 대표. 그린랩스 제공. 창업 5년 차인 농업 스타트업 ‘그린랩스’가 1700억원의 투자를 유치했다고 17일 발표했다. 이번에 평가 받은 기업가치는 약 8000억원으로, 유니콘(기업가치 10억달러 이상 비상장 기업)에 근접했다. 이번 투자는 미국 블루런벤처스의 아시아투자 플랫폼 BRV캐피탈매니지먼트가 주도(1000억원)했고 SK스퀘어, 스카이레이크가 각 350억원씩을 투자했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해? &nbsp; 애그테크(agtech·농업기술) 유니콘 탄생이 임박했다. 커머스·유통·핀테크가 아닌, 농업 같은 1차 산업 기반 스타트업이 국내에서 유니콘으로 큰 사례는 없었다.&nbsp;이번 투자에 참여한 SK스퀘어 관계자는 “그린랩스는 향후 데카콘(기업가치 100억달러 이상)으로 성장할 수 있다고 보고 선제적 투자를 결정했다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 그린랩스는? &nbsp; 데이터를 활용해 스마트 영농을 돕는 스타트업이다. 농사에 사물인터넷(IoT) 기술을 접목하고, 클라우드에서 농장을 자동 제어하는 스마트팜 기술에서 출발했다. 2020년 선보인 모바일 앱 ‘팜모닝’에선 타깃 사용자인 농민들이 원하는 농사 정보를 종합적으로 제공한다. 날씨, 비료, 농약 등 변수에 따른 수확량 변화를 예측해 알려주고, 실시간 도·소매 동향을 비교해 ‘이번 주 말고 다음 주에 경매시장에 파시는 게 좋아요’ 같은 조언을 제공하는 식이다. 그린랩스 관계자는 “무조건 농민과 협업하고 같이 성장하는 게 목표"라고 했다. &nbsp; 그린랩스는?. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 1700억원 투자 유치 비결은 &nbsp; 국내 농업 시장 규모는 약 37조원. 작지 않은 시장이지만 대기업이 뛰어들긴 어려웠다. 자칫 ‘골목상권 침해’보다 더 큰 비난을 받을 리스크가 있었기 때문. 2016년 LG CNS가 새만금 스마트팜 단지 조성사업을 추진하다 농민 반대로 철회한 게 대표적이다. 기업형 농가 중심인 해외에 비해 경작 규모가 작고(평균 1헥타르 내외), 농민의 평균 연령층이 높다는 점도 시장 혁신을 늦췄다. 그린랩스가 이를 딛고 성장한 비결은 다음 셋.&nbsp; &nbsp; ① 농업 데이터, 다 모았다&nbsp;&nbsp; ● 국내 농가 100만 7000가구(통계청) 중 절반인 50만 가구가 그린랩스 회원이다. 매출은 2020년 259억원에서 지난해 1000억원으로 1년새 4배로 뛰었다. 스마트팜, 팜모닝에 더해 농민과 대규모 농산물 상인(바이어)을 연결해주는 신선마켓(농산물 B2B거래 플랫폼)도 선보였다. 농작물 생산에서 유통까지 농업 전주기 데이터를 확보할 플랫폼을 갖춘 셈.&nbsp;&nbsp; ● 스마트팜 관리 내역, 영농일지 등 농민의 모든 활동이 데이터로 수집된다. 최근엔 네이버의 지식인 같은 농사무료 상담 서비스를 통해 농민 커뮤니티도 구축하는 중이다. BRV캐피털의 정의민 전무는&nbsp;“실시간으로 고도화되고 있는 고유 데이터베이스의 가치는 천문학적인 수준”이라며 “농업 생태계 가치사슬을 재정의하면서, 다양한 이해관계자에게 실질적 혜택을 주는 것이 강점”이라고 평가했다. &nbsp; ② 한국 찍고 아시아로&nbsp; 미국·유럽식 기업형 농가보단, 한국의 중소형 농가를 통해 노하우를 쌓고 있다는 게 그린랩스의 강점으로 꼽힌다. 한국과 농업 환경이 유사하고 디지털 전환이 더딘 아시아태평양 지역에 데이터 농업 사업 모델을 수출할 가능성이 크다는 것. 회사는 최근 중국 션라이농업과 파트너십을 통해 중국시장 진출도 시작했다. BRV캐피털 정 전무는 “그린랩스의 방정식은 해외에서도 성공 가능성이 클 것”이라며 “글로벌 시장 개척 및 인수합병 전략을 적극적으로 지원할 예정”이라고 밝혔다. &nbsp; ③ 투자사 눈 끈 창업멤버 ● 그린랩스는 데이트앱 ‘아만다’를 만든 신상훈 대표와 이커머스 '쿠차'를 창업한 안동현·최성후 대표가 2017년 공동 창업했다. 쿠팡·위메프 등 소셜커머스 3사를 섭렵한 최정혁 최고비지니스책임자(CBO), 전자책 리디북스 출신 남현우 최고기술책임자(CTO), 에듀테크 기업 퀄슨 부사장 출신의 정인혜 최고상품책임자(CPO) 등이 대표적. 투자사도 “대담한 도전을 하는 경험 많은 창업가 집단”을 주요 투자이유 중 하나로 꼽았다.&nbsp; ● 그린랩스는 이전 투자에서 상상벤처스, 마그나 인베스트먼트, 메인스트리트 인베스트먼트, 해시드 등으로부터 투자를 유치한 바 있다. &nbsp; 그린랩스의 대표 서비스 팜모닝. 각종 농업 관련 정보를 앱 하나에 담았다. 그린랩스 제공. &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; ● 그린랩스는 지난해 리얼팜·예술소 같은 축산업 스타트업을 다수 인수하며 축산업으로 사업 범위를 확장했다. 데이터를 인공지능(AI)과 연결한 3세대 스마트팜도 준비 중이다.&nbsp;신상훈 대표는 “올해에는 팜모닝을 국내 100만 농가 전체가 이용하는 대표 앱으로 키우고, 매출도 전년 대비 4~5배를 목표로 성장하겠다”며 “국내 데이터 농업 동력을 해외로 확장해 글로벌 농업 혁신을 주도해 나가겠다”고 밝혔다.&nbsp; ● 그린랩스가 뿌려둔 씨앗을 거두기까지 시간이 더 걸릴 것이란 전망도 나온다. 스타트업 업계 관계자는 "국내 농가는 고연령층이 많아 농업 플랫폼을 활용해 실제 생산성을 향상하기가 쉽지는 않다"며 "스마트팜 보급 속도가 더 빨라져야 정량적 데이터도 제대로 활용할 수 있을 것"이라고 말했다. 관련기사'40만 농민의 네이버' 그린랩스, 어디까지 성장할까아마존·구글 눈독 들인다…돈 버는 농사꾼 만드는 '애그테크'[팩플] 임원만 받던 스톡옵션, 마켓컬리·토스는 왜 전 직원에게 쏘나 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. 정원엽 기자 jung.wonyeob@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/18/44edd2bd-50bd-4e6d-ba04-db04764a1aaf.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 올드보이도 뭉쳐야 산다… KTㆍ신한은행 9000억 디지털 혈맹]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25041334</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25041334</guid>
            <pubDate>Mon, 17 Jan 2022 10:16:18 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[17일 서울 중구 신한은행 본점에서 열린 'KT-신한은행 전략적 파트너십 체결식'에서 기념 촬영하는 박종욱 KT 경영기획부문장 사장(오른쪽)과 진옥동 신한은행 행장. [사진 KT] KT와 신한은행이 약 9000억 원 규모의 혈맹을 맺었다. 약 4375억원의 상대 회사 지분을 맞교환하면서다. 통신과 금융을 대표하는 두 회사가 왜 피를 섞었을까. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; KT와 신한은행은 17일 미래성장 디지털전환(DX) 사업협력을 위한 전략적 파트너십을 체결했다. 각각 4375억원씩을 들여 상대방 지분도 사들였다. 다만 KT는 신한은행이 비상장사인 점을 고려해 신한금융지주 지분을 취득한다. 이로써 KT가 보유하는 신한금융지주회사 지분율은 2.1%가 됐다. 신한은행도 NTT도코모가 보유했던 KT 지분을 같은 액수의 규모로 취득하며 5.48%의 지분을 확보했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; KT와 신한은행의 지분 교환은 디지털 중심으로 재편되는 시장 환경에 살아남기 위한 것이다. 네이버와 카카오 등 강력한 플랫폼을 앞세운 빅테크 기업들은 일찌감치 경쟁에서 앞서가고 있다. ‘전통의 강자’인 KT와 신한은행으로선 업의 경계를 넘는 동맹으로라도 빅테크에 뺏긴 주도권을 되찾고 싶다. 두 회사는 KT가 가진 AI 기술과 신한은행의 금융 데이터를 합해 새로운 시너지를 노리고 있다. KT 관계자는 ”이미 두 회사는 지난해 9월 미래금융 디지털전환(DX) 사업 협력을 위한 양해각서를 맺으며 협력을 시작했다”며 “향후 합작 사업의 지속을 위해 지분교환의 형식을 택했다”고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; KT는 왜? &nbsp; ● KT는 2020년 구현모 대표 취임 후 기술 기업으로 변신 중이다. 구 대표는 2020년 10월 기자회견에서 “KT 사명의 T를 텔레콤(통신)이 아닌 테크 등으로 해석해주면 좋겠다”고 말하기도 했다. 이후 통신 이외의 분야에서 꾸준히 투자처를 물색했다. 인공지능(AI)과 데이터센터(IDC), 클라우드, 디지털 전환(DX)분야가 대표적이다.&nbsp; ● 중요한 건 이러한 기술을 시장에 제대로 적용해 상품화할 수 있는가다. 방대한 고객 데이터를 확보하고, 실제 자신들의 기술을 적용해볼 시장이 절실하다. 이를 위해 구 대표는 꾸준히 자신들과 ‘핏이 맞는’ 디지털 파트너와의 지분 협력을 강조했다. 구 대표가 가장 대표적인 분야로 꼽은 게 금융이다. 김회재 대신증권 연구원은 “KT의 사업 중 AI와 IDC, 클라우드, 디지털 전환(DX) 분야는 성장성이 높은 분야로 꼽는다”며 “KT로선 신한은행의 금융 노하우와 인프라를 결합해야 핀테크ㆍ플랫폼 분야에서 차별화된 경쟁력을 갖출 수 있다고 본 것”이라고 평가했다. KT가 3일 서울 광화문 사옥에서 구현모 대표와 최장복 노조위원장이 참석한 가운데 라이브 랜선 신년식을 개최했다고 밝혔다. 사진은 신년사하는 구현모 대표. [사진 KT] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 신한은 왜? &nbsp; 신한은행도 기술 파트너가 필요했다. 신한의 디지털 전환은 크게 두 가지 축이다. 하나는 기존 금융업의 경쟁력 강화다. 인공지능(AI) 은행원과 디지털 기기로 대표되는 무인화ㆍ자동화의 흐름이다. 또 하나는 금융업 이외 디지털 플랫폼 구축이다. 지난 14일 신한은행이 자체 배달앱 ‘땡겨요’ 서비스를 시작한 배경이다. 금융 데이터 등 디지털 자산을 믿고 서비스를 시작하긴 했지만, 자산 가치를 극대화할기술적 역량은 아직 부족한 게 현실. 김재우 삼성증권 연구원은 “금융권에선 디지털 전환이 화두인데 이를 위해 미래에셋과 한국금융지주 등 증권사들은 이미 네이버ㆍ카카오 등 빅테크와 협업 중”이라며 “이런 움직임을 은행권에선 신한은행이 처음 시도하고 있는 것”이라고 평가했다. 지난 14일 서울 광진구 로데오프라자 앞에서 열린 신한은행 배달앱 ‘땡겨요’ 공식 론칭 기념 행사에서 라이더 22명이 출시 세리머니를 하고 있다. [뉴스1] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 그래서 둘이 뭘 하는데? &nbsp; 두 회사는 AI, 메타버스, 대체불가토큰(NFT), 빅데이터, 로봇 등의 영역에서 23개 공동사업을 진행하기로 했다.&nbsp; ● 미래금융 : 미래금융 DX 분야에서 KT의 AI 역량과 신한은행의 금융 데이터를 융합시킬 사업모델을 만들 계획이다. 예를 들어 신한은행은 AI 은행원이 고객을 응대하는 ‘디지로그’를 운영 중인데 KT의 AI, 로봇, 미디어월 등의 기술을 접목시킬 계획이다. KT도 신한은행의 금융 데이터를 기반으로 자사의 AI콜센터 서비스인 AI컨택센터(AICC)를 발전시킬 계획이다.&nbsp;빅데이터를 기반으로 소상공인을 위한 특화 통신ㆍ금융 융합 서비스도 개발한다.&nbsp; ● 서비스 플랫폼 :&nbsp;메타버스 등 플랫폼 신사업을 통해 양사의 유통 포인트를 공동 발행하는 등 생활 밀착형 서비스를 만들 계획이다. KT의 상권정보를 접목해 차별화된 부동산 메타버스 플랫폼을 구축하거나, NFT 기반의 디지털자산 발행ㆍ거래 플랫폼을 구축하는 등의 사업도 검토하고 있다. 두 회사는 또한 협력을 통해 향후 본인신용정보관리업(마이데이터) 시장 선점을 위한 고객 유치에도 나설 계획이다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 시장에선 "글쎄, 아직은…" &nbsp; 두 회사의 협력에 대해 시장은 아직 큰 반응이 없다. 이날 KT 주가는 전날 대비 0.64%, 신한지주는 1.15% 하락했다. 김홍식 하나금융투자 연구위원은 “기존 협력안에서 더 나아간 구체적인 사업 계획이 나오지 않았기 때문”이라고 분석했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 최근 ICT 업계에선 지분 교환을 통한 혈맹이 잇따르고 있다. 지난 2019년 10월 SK텔레콤과 카카오는 약 3000억원 규모의 지분을 교환하고 전략적 파트너십을 체결했다. 두 회사는 이후 통신ㆍ전자상거래ㆍ디지털 콘텐츠ㆍ미래ICT(정보통신기술) 등의 분야에서 협력하고 있다. 지난해엔 네이버와 이마트가 2500억원 규모의 지분을 교환했다.&nbsp; &nbsp; 각 회사가 부족한 부분을 메우면서도 실제 협력의 실행력을 키우기 위해선 서로의 주주가 되는 ‘혈맹’만큼 효과 좋은 게 없기 때문이다. 다만 상장사의 경우 혈맹 당사자들의 희비가 엇갈리기도 한다. 상대 혈맹의 주가 변동에 따라 주식 가치가 변할 수 있기 때문이다.&nbsp; &nbsp; 관련기사[팩플] BTS가 업비트에서 왜 나와? 하이브·두나무 ‘NFT 혈맹’[팩플] 분기 매출 2조 바라보는 네이버, 글로벌 무기는카카오만 집중적으로 때렸는데, 네이버 왜 덩달아 폭락했나 [팩플][팩플] 소문은 카카오였는데…네이버가 ‘카페24’ 픽한 이유이승호 기자 wonderman@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/18/4fb56539-f956-4cb7-b21f-6d531faf6d68.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 임원만 받던 스톡옵션, 마켓컬리·토스는 왜 전 직원에게 쏘나]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25040883</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25040883</guid>
            <pubDate>Sat, 15 Jan 2022 08:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[서울 장지동 마켓컬리 서울복합물류센터 지하의 냉장센터 [연합뉴스] &nbsp; 장보기 플랫폼 ‘마켓컬리’ 운영사 컬리가 기업공개(IPO)를 앞두고 전 직원에게 스톡 옵션(주식매수선택권)을 부여한다고 12일 공개했다. ‘창업 공신’이나 핵심 임원 등 소수만 받던 스톡 옵션을 컬리는 왜 전 직원에게 나눠주는 걸까. 최근 카카오페이 경영진의‘스톡 옵션 먹튀’ 논란 이후 소수 임원에 집중된 스타트업 보상 관행을 개선해야 한다는 목소리가 커진 터라, 컬리의 결정에 관심이 집중된다.&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; ● 컬리는 지난 12일 임시 주주총회를 열고 정규직 직원 900여명에게 스톡옵션을 부여하기로 했다. 2015년 설립후 컬리가 직원 전체에 스톡옵션을 지급한 건 이번이 처음. 컬리는&nbsp;“평 직원에게 더 많은 수량을 배분하기 위해&nbsp;임원진은 이번 지급 대상에서 제외했다”고 밝혔다. 창업자인 김슬아 대표가 이날 오전 직원들에게 보상 방안을 직접 발표했다고 한다.&nbsp; ● 업계에선 컬리가 이번 스톡옵션 행사가를 지난달 투자유치 당시 인정받은 주당 가격(1주당 10만원)의 20% 선으로 책정했다고 알려졌다. 부여받은 날로부터 2년후부터 컬리 주식을 주당 약 2만원에 살 수 있다는 의미다. 컬리는 계약직 직원들에게는 스톡옵션 대신 현금을 성과급으로 지급하기로 했다,&nbsp; &nbsp; 이찬 서울대 교수(산업인력개발학)는 “스톡옵션은 이직이 잦은 스타트업계에서 직원들에게 ‘오래 함께 가자’는 메시지를 주는 것”이라며 “수백명 규모의 전 직원에게 스톡옵션 일괄 부여는 해외는 물론 국내에서도 아직은 드물다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 스톡옵션이 뭔데&nbsp; &nbsp; ● 스톡 옵션은 주식이 아니다. 임직원이 미리 정해진 가격에, 일정 수량의 회사 주식을, 일정 기간 내에 살 수 있는 권리다. 스톡 옵션 행사가와 상장후 주가 간 차이가 클수록, 즉 주가가 오를수록 임직원이 얻을 차익이 커진다.&nbsp; ● 비상장 기업은 보통 예상되는 시장 가격보다 훨씬 낮은 가격으로 스톡옵션을 제공한다.&nbsp;예를 들어, 행사가 5000원에 2만주를 살 권리를 받았다면, 상장 후 주식이 주당 1만원일 경우 1억원의 차익을 거둘 수 있다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ● 상장하면 임원들만 대박? :&nbsp;최근 10년간 급성장한 정보기술(IT)ㆍ바이오ㆍ게임 회사의 경우 임원들은 스톡 옵션을 행사해 수백억 원을 번 경우가 급증했다. 오래 고생한 데 따른 보상, 성장에 기여한 대가라고는 하지만 이를 지켜보는 일반 직원들의 상대적 박탈감도 심했다. 최근 논란을 빚은 카카오페이의 경우, 대표이사 포함 C레벨 경영진들이 상장후 한 달 만에 주가가 높을 때 스톡옵션을 행사해 수백억대 차익을 거뒀다. 그러나 직원들은 상장 당시 발행 주식의 20% 규모로 배정된 우리사주 청약을 통해 카카오페이 주식을 확보한 경우가 많았다. 이 회사 우리사주는 상장후 1년간 보유 의무가 있다.&nbsp; ●&nbsp;인재유치와 자본소득, 윈윈&nbsp;: 대기업 사원들은 연말이면 주변의 부러움과 시샘을 동시에 받는다. 수천만 원에 달하는 성과급 또는 특별보너스가 나와서다. 그런데 스타트업은 이런 ‘총알’이 두둑하지 않다. 그럼에도 핵심 인재를 붙들어 둬야 성장할 수 있는 스타트업엔 스톡 옵션이 유용한 카드다. 효과도 있다. 인공지능(AI) 관련 스타트업에 다니는 장모(32)씨는 입사하며 연봉의 20% 가량을 스톡 옵션으로 계약했다. 그는 “어차피 월급은 통장을 스칠 뿐, 목돈을 벌 수 있는 기회는 스톡 옵션”이라고 말했다. "회사의 성장이 곧 나의 자본 수익과 연결되므로 회삿 일이 남의 일 같지 않다"고도 덧붙였다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 컬리 말고 또 어디가? &nbsp; 쿠팡의 배송을 맡고 있는 쿠팡친구(쿠팡맨). [사진 쿠팡] 최근 이런 흐름을 주도하는 건 토스·컬리 등 유니콘(기업가치 10억달러 이상 비상장사)으로 성장한 스타트업들이다.&nbsp; ●&nbsp;‘1년 뒤 1억’ 토스 : 토스와 토스뱅크는 입사 1년 차에 임직원들에게 1인당 1억원의 스톡 옵션을 부여한다. 개인마다 상이하지만 대체로 부여 후 약 3년 후 완전 행사할 수 있다. 토스 관계자는 "2018년에 처음 전 임직원에게 스톡 옵션을 지급했는데, 이후에 합류한 사람들에게도 우리와 철학이 맞으면 회사를 같이 키워 나가자는 취지에서 비슷한 규모로 지급하고 있다"고 설명했다. ● 유니콘 아니어도 : 올해 IPO를 앞둔 크라우드펀딩 플랫폼 와디즈도 지난해 상반기 입사자까지 전 직원에게 1000만원 가량의 스톡 옵션을 부여했다. 와디즈 관계자는 “상장후 직원들과 성장의 과실을 함께 나누기 위해서”라고 설명했다. 수제맥주 업계 최초로 지난해 코스닥에 상장한 제주맥주도 상장 1년 전 전 직원에게 스톡 옵션을 지급했다.&nbsp; &nbsp; 지난해 3월 미국 뉴욕증권거래소(NYSE)에 상장한 쿠팡은 상장 직전 전 직원에 조건부 주식을 배분했다. 스톡 옵션은 아니지만, 배송을 담당하는 ‘쿠팡친구’와 물류센터 직원 등 일선 현장 직원들과 상장 과실을 나눈 사례로 주목을 받았다. 직원 1인당 200만원, 총 1000억원 상당의 양도제한조건부주식(RSU)이 지급됐다. RSU는 회사가 제시한 근속 조건을 직원이 충족할 때 주식을 주는 방식이다. [사진 셔터스톡] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 스톡 옵션 받으면, 무조건 좋나&nbsp;&nbsp; &nbsp; ● 그때 그때 다르다&nbsp;: 소수가 독식하던 스톡 옵션을 보편적으로 나누는건 좋지만, 상장에 차질이 생긴다면 스톡 옵션은 ‘속 빈 강정’이 될 수도 있다. 비상장주식도 거래는 가능하지만 매수자를 찾는 것 자체가 쉽지 않아서다. &nbsp; 또 상장 후에도 주가가 행사가보다 낮아지면 손해가 발생한다. 자금 조달 역시 본인의 몫이기 때문에 대출로 행사가격을 마련했다면 대출이자 등으로 손해를 볼 위험도 있다. 또 소득세나 양도세 등 각종 세금도 본인의 몫이다. &nbsp; ● 실속형 스톡 그랜트&nbsp;선호 : 스톡 그랜트는 회사가 보유한 자사주를 직원들에게 무상으로 나눠주는 보상이다. 스톡 그랜트를 받으면 세금(근로소득)을 내야 하지만, 받을 때보다 주가가 좀 떨어져도 회사가 망하지만 않는다면 직원들에겐 일단 이득이다. 성과 보상 문제로 몸살을 앓던 네이버는 지난해 4월 “전 직원에게 3년 동안 매년 1000만원의 스톡 그랜트를 지급하겠다”며 진화한 바 있다. 회사의 미래가치(주가)가 오르면 직원들의 자산도 오르는 ‘동기화’를 노린 보상 정책이다. IT 업계에서도 '생색내기에 그칠 수 있는 스톡 옵션보다 현금 보상이나 스톡 그랜트가 실속있다'는 의견도 있다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는? &nbsp; 스톡 옵션을 전 직원에 대한 보상 방식으로 활용하는 움직임은 계속될 것으로 보인다. 스타트업은 평균 재직기간이 일반 기업보다 짧은 편인 데다 인재 유치 경쟁이 치열해진 만큼, 이탈 방지 수단이 절실하다. 이기대 스타트업얼라이언스 이사는 “국내에서는 벤처ㆍ스타트업 초기단계부터 공헌도 높은 직원이나 부서장 등 검증된 인력에게만 스톡 옵션을 주는 방식으로 운영돼왔다”며 “컬리의 이번 결정은 '이젠 스타트업도 스톡 옵션과 같은 장기성과급(LTI · Long Term Incentive)을 적극 활용할 수 있다'는 대표 사례가 될 것”이라고 말했다. 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/15/4a86eac0-5fa6-48c7-b35b-94c2a8bd11e9.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] SK텔레콤 왜 '공중택시' 꽂혔나…5G만 노리는 게 아니다]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25040624</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25040624</guid>
            <pubDate>Fri, 14 Jan 2022 05:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[[사진 셔터스톡] SK텔레콤이 ‘하늘을 나는 택시’에 꽂혔다. 정확히는 교통체증을 해소할 ‘게임 체인저’란 평가를 받는 도심항공교통(UAM·Urban Air Mobility)이다. 모빌리티 업계의 판을 뒤집을 수도 있다는 이 기술에 통신사가 왜 팔을 걷어붙이고 뛰어들까. &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 유영상 SK텔레콤 대표는 지난 3일 신년사에서 “향후 10년을 미리 준비하자”며 UAM을 미래 먹거리로 콕 집었다. 지난해말 이미 대표이사 직속으로 UAM 사업 태스크포스(TF)도 만들었다. TF의 주 1회 사업전략회의도 유 대표가 직접 주재하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; UAM이 뭔데 &nbsp; 한마디로 ‘날아다니는 택시’다. ‘전기구동 수직 이착륙 기체’(eVTOL)란 비행형 차량으로 사람을 운송하는 서비스를 말한다. 비어있는 도심 하늘길을 이용하기에 차로 1시간 거리를 20~30분 만에 이동할 수 있다. 항공유를 소비하는 헬기와 달리, 전기로 움직여 온실가스 배출이 없고 소음도 일반 대화 수준(55~65㏈)이다. 미국과 유럽, 일본과 중국 등 세계 각국이 UAM 기술 개발에 나서고, 투자은행 모건스탠리가 “2020년 70억 달러인 UAM 세계 시장규모가 2040년 1조4739억 달러에 이를 것”이라고 전망하는 이유다. 한국도 국토교통부가 주도해 지난 2020년 기업 컨소시엄 ‘UAM 팀 코리아’를 만들었다. 2025년 UAM 기체를 상용화하는 것이 목표다. [사진 셔터스톡] 커지는 세계 UAM시장 규모. 그래픽=김영옥 기자 yesok@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 통신사가 UAM 노리나 &nbsp; ● 통신 없인 UAM도 없다 : UAM 기체는 실시간 정보 송신이 중요하다. 하늘을 나는 만큼 돌발 상황에도 안전하게 대응해야 하기 때문이다. 공항시설 운영과 항공교통관제서비스는 국가가 전담해왔지만, UAM 교통관리서비스(UATM) 구축에는 민간이 참여할 수 있을 전망이다. 이에 최적화된 업체는 통신사라는 평가가 나온다. SK텔레콤과 한국공항공사, 한화시스템, 한국교통연구원이 서울 강서구 김포국제공항에 구축을 추진하는 도심항공모빌리티(UAM) 이착륙장 조감도. [사진 한국공항공사] ●무인주행의 꿈 :&nbsp;UAM이 지속가능한 비즈니스가 되려면 '무인 주행'을 구현해야 한다. 신윤철 하이투자증권 연구원은 “UAM의 궁극적 목표인 무인 주행을 위해선 통신이 무엇보다 중요하다”고 말했다. 당장은 사람이 운전대를 잡겠지만, 몸값 비싼 항공 운항 인력은 수급이 제한적이다. 이 때문에 비용 절감을 위해선 무인 UAM으로 전환할 가능성이 크다. 이때 지상에서 UAM의 무인 주행을 안전하게 관제하고 통제할 기술력, 특히 통신의 역할이 커질 수밖에 없다. 신윤철 연구원은 "과거 우버가 미 통신사 AT&amp;T와 협력한 것처럼 해외의 주요 UAM 기체 제조업체들은 통신사와 협업하고 있다"고 말했다. &nbsp; 윤문길 한국항공대 경영학부 교수는 “UAM 기체개발에서 한국은 미국 등에 뒤쳐져 있지만 통신 인프라가 잘 깔려 있다는 점은 높은 평가를 받는다"며 "통신사로선 과거 CDMA를 세계 최초로 상용화했듯 UAM 통신망에서도 앞서 나가겠다는 생각을 할 수 있다"고 말했다. &nbsp; ●휴대전화 대체할 블루오션 :&nbsp;UAM은 포화상태인 휴대전화 시장을 대체할 새 먹거리가 될 수도 있다. 이재광 미래에셋증권 연구원은 “UAM 운용에 필요한 사물인터넷(IoT) 통신 회선은 개인이 감당하기 힘든 고가”라며 “통신사로선 개인 휴대전화 시장을 뛰어 넘는 거대 B2B 시장을 기대할 것”이라고 말했다. 주요 도시 UAM 이용객 규모 전망. 그래픽=김은교 kim.eungyo@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; UAM은 탈통신? &nbsp; ● 6G 도약의 발판 : SK텔레콤 관계자는 “UAM 사업은 탈(脫)통신이 아닌 통신사 본분에 충실한 ‘백투베이직’(back to basic) 전략”이라고 말했다.&nbsp;UAM 시장이 활성화 되면 ‘진짜 5G’라 불리는 28㎓ 주파수 시장도 커질 수 있어서다. 속도는 빠르지만 장애물 통과를 잘 못 하는 단점을 가진 게 28㎓다. 하지만 공중에선 이런 제약이 사라진다. UAM과 지상통제소를 안정적으로 연결하기 위한 저궤도 위성 공중망(상공통신망) 등이 구축된다면 28㎓ 시장이 폭발적으로 성장할 수 있다. 이재광 연구원은 “차세대 통신인 6G의 핵심은 공중·해상 등 어디서도 통신이 가능한 COTM(Communication On The Move)서비스”라며 “UAM을 통해 5G를 넘어 6G로 도약을 모색하려는 게 통신사들 생각”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; KT·LG유플러스는 안 해? &nbsp; KT도 지난해 12월 SK텔레콤에 이어 국내 통신사로선 두 번째로 UAM 팀 코리아 컨소시엄에 합류했다. 2017년부터 국토부 등과 진행한 K-드론시스템 개발 연구를 바탕으로 UAM 시장에서 통신 인프라를 확대하겠다는 전략이다. 지난해엔 현대자동차·현대건설·대한항공·인천국제공항공사와 UAM 업무협약을 체결했다.&nbsp; SKT 연합군(SK텔레콤·한화시스템·한국공항공사·한국교통연구원)과 KT 연합군(KT·현대자동차·현대건설·인천국제공항공사) 간 경쟁 구도가 형성되는 분위기다. LG유플러스는 아직 팀코리아에 합류하진 않았다. 드론 관련 기술 개발을 지속해왔기에 시장이 궤도에 오르면 언제든 참여할 가능성이 있다. 현대차, 인천공항공사·현대건설·KT·대한항공과 UAM 사업 협력 MOU. 지난해 11월 16일 인천 파라다이스시티 호텔에서 열린 국내 도심 항공 모빌리티(UAM)의 성공적 실현 및 생태계 구축 협력을 위한 업무 협약식에서 5개 사 사장단이 협약 체결 후 기념 촬영을 하고 있다. [연합뉴스] &nbsp;━&nbsp; 그래서 SKT 최종 목표가 뭐야? &nbsp; 플랫폼 장악이다. 탑승 예약부터 버스·철도로 환승까지 통합한 서비스형 모빌리티(MaaS·Mobility as a Service)를 구축하는 것이 목표다. 신윤철 연구원은 “지금처럼 택시를 앱으로 호출하는 데 그칠 게 아니라 플랫폼 하나로 육상과 항공 수단 모두를 한번에 예약하고 이용할 수 있다면 모빌리티 시장 전체를 장악할 수 있다”며 “MaaS는 UAM 기기 제조사나 통신사, IT 플랫폼 모두 최종 목표”라고 말했다. SK텔레콤도 계열사 티맵모빌리티와 함께 UAM을 포함한 MaaS 플랫폼을 구축하겠다고 선언했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 카카오모빌리티보다 잘할까? &nbsp; 육상 모빌리티 플랫폼 1위인 카카오모빌리티도 UAM 시장에 눈독을 들이고 있다. 지난해 11월 독일 UAM 제조사 볼로콥터와 업무협약을 맺고 한국형 UAM 개발에 나섰다. 통신은 강하지만 플랫폼에서 밀리는 SK텔레콤 연합군과 플랫폼은 최강이지만 통신은 빌려 써야 하는 카카오의 승부가 될 가능성이 크다. 관건은 기체 공급이다. 이재광 연구원은 "SK텔레콤이든 카카오든 상용화가 본격화 된 이후 품질 좋은 UAM 기체를 안정적으로 공급할 수 있는 파트너가 있어야 시장을 선도할 수 있을 것" 이라고 말했다.&nbsp; . 관련기사“서비스냐 기체 개발 먼저냐”…유통·통신사도 뛰어든 에어택시[팩플] 육상 최강 플랫폼 카카오모빌리티, '날개'도 단다[팩플] 카·우·타 삼국지만 있나…모빌리티에 '은둔 고수' 셋 떴다 4년 후 뜨는 '하늘 나는 택시'...조종사→원격조종→자율비행 순이승호·권유진 기자 wonderman@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/14/963145df-d804-40c3-a8a9-eafa22634871.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[카카오 ‘먹튀 방지안’ 마련…임원 주식, 상장후 최대 2년간 매도 금지]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25040447</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25040447</guid>
            <pubDate>Thu, 13 Jan 2022 08:20:02 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[카카오의 공동대표로 내정됐다 사임한 류영준(왼쪽) 카카오페이 대표와 여민수(오른쪽) 카카오 대표. 카카오 제공 카카오가 상장 계열사 임원들에 대해 주식 매도 가이드라인을 내놨다. 상장 계열사 임원은 최대 2년간 보유 주식을 매도할 수 없도록 한 게 요지다. '먹튀 논란'을 빚은 카카오페이 사태 재발을 막기 위한 방안이다. 앞서 카카오페이 류영준 대표 등 이 회사 경영진 8명은 지난해 12월 회사가 상장한지 한 달 만에 900억대 주식을 단체로 팔아치워 '무책임 경영'이라는 비난을 받았다.&nbsp; &nbsp; 13일 카카오에 따르면, 카카오 모든 계열사의 임원은 상장 후 1년간 주식 매도가 금지된다. 계열사 최고경영자(CEO)에겐 더 강화된 기준이 적용된다. CEO는 상장후 최대 2년간 주식을 팔 수 없다. 적용 시점은 증권신고서 제출일로부터다. &nbsp; 이번 규정안에선 상장사 임원의 ‘공동’ 주식 매도 행위를 금지했고, 스톡옵션(주식매수선택권) 주식도 매도 금지기간을 그대로 적용했다. 스톡옵션은 시장가격보다 싸게 주식을 매입할 수 있는 권리로, 비상장 기업들은 성과 기여도에 따라 스톡옵션을 임원들에게 배분한다. 그런데 스톡옵션의 경우 취득일로부터 일정 기간(스톡옵션에 따라 차이)이 지나면 자유롭게 행사하고 즉시 매도할 수 있었다. 카카오페이 경영진은 이를 이용해 상장 직후 스톡옵션을 행사하고 이를 즉시 매도해 900억원 규모의 차익을 가져갔다.&nbsp; &nbsp; 카카오의 임원 주식 매도 규정은 계열사를 이동해 기존 회사의 임원에서 퇴임하거나, 회사를 퇴직하더라도 적용된다. 지난해 상장한 카카오뱅크·카카오페이 임원에도 모두 적용된다.예를 들어, 카카오게임즈 공동대표에서 미래이니셔티브센터로 자리를 옮긴 남궁훈 센터장의 경우 카카오게임즈 상장(2020년 9월) 후 2년이 지나지 않아 당분간 주식 매도를 할 수 없게 됐다.&nbsp; &nbsp; 카카오는 ‘사전리스크 점검 프로젝트’도 신설했다. 향후 카카오 계열사의 임원이 주식을 매도할 경우 1개월 전 매도 수량과 시점을 카카오 본사(공동체 얼라인먼트센터)와 소속 회사의 기업투자(IR)팀에 알려야 한다. &nbsp; &nbsp; 카카오의 '먹튀 방지안'은 올해 초 신설된 공동체 얼라인먼트센터(센터장 여민수 카카오 대표)의 첫 결과물이다. 해당 센터는 카카오의 새로운 컨트롤 타워 격으로, 카카오 계열사들의 전략 방향을 조율하고 리스크를 관리하는 곳이다. 2017년 만든 공동체컨센서스 센터를 개편해 출범했다. 여민수 대표가 직접 센터장을 맡고, 권대열 최고사업책임자(CRO) 등 카카오 경영진 다수가 센터 업무를 겸직한다. &nbsp; 공동체 얼라인먼트센터는 카카오 내 계열사의 상장 계획도 중점 관리한다. 카카오모빌리티와 카카오엔터테인먼트가 연내 상장을 추진 중이고, 일본 웹툰 계열사 픽코마도 상장을 고려하고 있다. 카카오 관계자는 “계열사의 상장 일정이나 구체적 로드맵 등 상장과 관련된 전반에 문제가 없는지 공동체 얼라인먼트센터가 전면 검토해 보겠다는 것”이라며 “공동체 얼라인먼트 센터를 주축으로 카카오의 사회적 역할을 고민하고 조율할 예정”이라고 말했다.&nbsp; 관련기사[팩플] 먹튀 논란에 카카오 '양날의 칼' 들었다, 컨트롤타워 설립[팩플] 또 구멍난 ‘자회사 리스크’...카카오페이 사태후 김범수의 숙제'스톡옵션 먹튀' 논란 카카오 대표 사퇴…한달새 시총 27조 날렸다&nbsp; ■ 비즈니스의 미래, 팩플&nbsp;「 . 팩플은 네카라쿠배토야당, GAFA, 유니콘… 혁신기업의 트렌드와 이슈를 뜯어보는 IT 뉴스입니다. 팩플의 뉴스레터를 구독하시면 매주 화·목·금 아침 잘나가는 기업들의 최신 동향을 분석한 리포트를 보내드려요. 자세한 내용은 팩플 홈에서 확인하세요. www.joongang.co.kr/factpl&nbsp; 」&nbsp;정원엽 기자 jung.wonyeob@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/13/465ee125-4f17-4f53-a986-7990342cc34a.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[네이버·카카오 움직인다…코로나가 키운 원격진료, 판 커지나 [팩플]]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25040314</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25040314</guid>
            <pubDate>Thu, 13 Jan 2022 05:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[&nbsp;━&nbsp; 코로나가 키운 원격진료…2년새 300만건 &nbsp; # 갑상선 질환을 앓는 주부 이모(40·서울 동대문구)씨는 주기적으로 서울 강동구 천호역 인근의 전문병원까지 가서 혈액검사를 받고 약을 처방받아야 한다. 그런데 코로나19 이후 원격진료가 일부 허용되면서, 전화로 검사 결과를 듣고 약도 택배로 받을 수 있게 됐다. 이씨는 “예전보다 병원 갈 일이 3분의 1로 줄어 훨씬 편해졌다”고 말했다. &nbsp; 코로나19가 원격진료의 장벽을 낮추고 새로운 의료서비스 시장을 키우고 있다. 개정 감염병예방법에 따라 지난 2020년 2월부터 전화 상담과 처방(비대면 진료)이 한시적으로 허용됐다. 보건복지부에 따르면 지난해 10월까지 누적 150만명이 312만건의 원격진료를 경험했다. '한시적'임에도 기회를 잡은 원격진료 스타트업들은 놀라운 속도로 성장 중이다. 소프트뱅크벤처스 등에서 100억원을 투자받은 업계 1위 닥터나우는 1년 만에 누적 사용자 90만명을 넘겼다. 네이버·카카오 등 빅테크 기업도 헬스케어 사업 준비에 속도를 내고 있다. 원격진료의 개념 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 글로벌 헬스케어, 디지털 혁신중&nbsp; &nbsp; 해외에선 이미 경제협력개발기구(OECD) 가입국가 37개국 중 32개국이 원격진료를 허용한다. 미국에서도 코로나19로 의료 마비를 경험한 뒤 원격진료 초진이 전격 허용됐다. e메일·문자로 하는 의료상담에도 보험수가를 지급한다. 맥킨지에 따르면 미국 내 외래진료에서 원격진료 비중은 코로나 이전 0.1%에서 코로나 확산기였던 2020년 4월 17%까지 늘었다. &nbsp; 의료계의 디지털 전환도 한층 빨라졌다. 진단·처방 등 치료 중심이었던 의료 패러다임이 예방·건강관리 같은 헬스케어 중심으로 바뀌고 있다. 예를 들면 애플의 스마트워치가 건강 데이터를 수집하고, 아마존 클라우드가 여러 병원에 흩어진 예약·통원·진료 기록을 데이터 플랫폼 형태로 관리하는 식이다. 175개국에 진출한 세계 최대 원격진료 기업인 텔레닥은 환자가 요청하면 10분 안에 앱으로 진료가 가능하다. 450여개 세부전공에 의사 5만여 명이 텔레닥 원격진료에 참여한다. 포춘 500대 기업의 40% 이상이 텔레닥을 유료 구독한다. 구글 클라우드로부터 1억 달러를 투자받은 원격진료 회사 암웰도 챗봇으로 자동문진→원격진료→클라우드 전자의무기록(EMR)→인공지능(AI) 보험청구의 구조를 갖췄다. &nbsp; 전세계 디지털 헬스케어 시장은 지난해 1520억 달러(182조원) 규모에서 2027년 5080억 달러(607조원)로 커질 전망이다. 실리콘밸리 투자사 락헬스에 따르면 2019년~2021년 사이 디지털 헬스 투자도 매년 2배씩 늘어나는 추세. 빅테크가 그 중심에 있다. 아마존, 구글, MS 등은 지난해 상반기에만 31억 달러를 헬스케어에 투자했다. 특히 아마존은 2018년 온라인 약국 필팩을 인수한 후 처방약 배송 서비스 ‘아마존 파머시’를 출시했고, 2020년부턴 자사 직원과 기업 대상(B2B) 원격진료 서비스 ‘아마존 케어’를 운영 중이다. &nbsp; 구글이 1억 달러를 투자한 원격진료 스타트업 암웰. 사진 암웰 &nbsp;━&nbsp; 네이버·카카오도 뛰어드나 &nbsp; 네이버·카카오도 움직이기 시작했다. 그동안은 규제와 의료계 반발을 의식해 헬스케어 사업엔 거리를 두는 분위기였다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 네이버는 ‘아마존 케어’를 롤모델로 사내 테스트를 시작한다. 올 상반기 입주 예정인 경기도 성남시 제2사옥 내 사내 병원(200평 규모)이 그 테스트베드. 여기서 본사 직원 4300여명을 대상으로 의료 AI 개발, 의료데이터 처리, 원격진료 등이 이뤄질 예정이다. 이를 위해 네이버는 로봇수술 권위자 나군호 세브란스병원 교수를 CEO 직속 헬스케어연구소장으로 지난해 영입했다. 최근엔 ‘네이버 케어(NAVER CARE)’를 상표등록하며 원격의료, 헬스케어, 건강관리, 미용까지 서비스할 여지를 열어뒀다. 이미 일본에서 소니의 의료전문 플랫폼 M3와 합작한 ‘라인 헬스케어’로 원격진료 사업을 해본 경험도 있다. 네이버 관계자는 “일단은 직원을 위한 서비스 차원의 상표 등록”이라면서도 “사업 확장은 속단할 수 없다”고 말했다. &nbsp; 네이버 헬스케어연구소장이 된 나군호 연대세브란스병원 교수(왼쪽)와 카카오 헬스케어 CIC 대표가 된 황희 분당서울대병원 교수. 사진 나군호 교수 홈페이지, 카카오 카카오도 지난해 12월 헬스케어 사내독립기업(CIC)을 세웠다. 김범수 의장의 의지가 반영됐다. CIC 대표로는 황희 분당서울대병원 교수를 선임했다. 황 대표는 전자의무기록 전문가로서 사우디아라비아 등 해외에서 병원 디지털 혁신사업을 20건 이상 추진한 경험이 있다. 글로벌 시장을 노리는 카카오는 의료 빅데이터를 블록체인에 결합하는 모델에 주목한다. 2019년부터 서울아산병원·연세대 의료원 등과 의료 빅데이터 협력 구조를 만들었다. 카카오는 블록체인 기반 의료데이터 플랫폼 ‘휴먼스케이프’의 최대주주이기도 하다. 5000만명이 쓰는 카카오톡을 보유한만큼, 메신저 기반 모델도 가능하다는 평가를 받는다. &nbsp; 긴장하는 쪽은 의료계다. 박명하 대한의사협회 원격의료TF 공동위원장은 “네이버·카카오는 전 국민 서비스를 운영하는 기업이라 스타트업들과는 무게가 다르다”며 “이들의 움직임을 우려하며 주시하고 있다”고 말했다. 전문가들도 원격의료가 제도화되기까진 사회갈등 요소가 큰 만큼 네이버·카카오가 당분간은 해외에서 사업할 것으로 전망했다. 백남종 분당서울대학교 병원장(한국원격의료학회 학술위원장)은 “네이버·카카오뿐 아니라 통신사 등 모든 기업이 헬스케어를 미래 먹거리로 본다”며 “최근 플랫폼 기업에 대한 부정적 여론 등을 고려하면 국내보단 해외 사업 중심이 될 것”이라고 말했다. &nbsp; 비대면 진료에 대한 의사-소비자 인식 차이 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 의료계도 현실론 대두…변수는 마이데이터 &nbsp; ‘강경 반대’를 고수하던 의료계에도 변화가 감지된다. 의료사고 등의 책임소재가 명확히 규정되고, 원격진료에 적정 수가가 책정되는 등 제도가 보완되면 원격진료에 찬성하겠다는 ‘현실론’이 점차 힘을 얻고 있다. 지난해 서울시의사회가 의사 675명을 상대로 한 설문조사에선 응답자의 86.7%가 ‘원격의료 수요가 증가할 것’이라 답했다. 응답자 10명 중 9명(90.1%)은 원격의료가 실시될 경우 우선적으로 해결해야 할 문제(중복선택)로 ‘발생할 수 있는 법적인 문제에 대한 현실적이고 명확한 제도 마련’을 꼽았다. 의협도 지난해 11월 ‘원격진료 대응TF’를 만드는 등 준비에 나섰다. &nbsp; 정부가 추진 중인 ‘의료 마이데이터’ 사업도 산업계에 마중물이 될지 기대를 모은다.&nbsp;금융기관의 소비자 데이터를 IT 기업에 개방한 마이데이터 사업이 의료 데이터로 확장되면, 디지털 헬스케어가 자연스레 활성화될 것이란 관측이다. 실제 미국 등에선 비식별화된 의료정보를 산업적으로 활용할 수 있도록 데이터 규제를 완화하는 추세다. 닥터나우 장지호 대표는 “정부도 의료 마이데이터 사업은 규제를 적극 푼다”며 “개별 병원 내 데이터가 공공재로 공개된다면 변화의 흐름이 굳어질 것”이라고 말했다. &nbsp; 👉이 기사는 팩플레터 186호의 요약본입니다. 빅테크와 원격진료에 관한 더 자세한 내용을 보시려면 팩플레터 186호(https://www.joongang.co.kr/article/25040950)를 보세요. &nbsp; ■ 비즈니스의 미래, 팩플&nbsp;「 팩플은 네카라쿠배토야당, GAFA, 유니콘… 혁신기업의 트렌드와 이슈를 뜯어보는 IT 뉴스입니다. 팩플의 뉴스레터를 구독하시면 매주 화·목·금 아침 잘나가는 기업들의 최신 동향을 분석한 리포트를 보내드려요. 자세한 내용은 팩플 홈에서 확인하세요. www.joongang.co.kr/factpl 」&nbsp;정원엽 기자 jung.wonyeob@joongang.co.kr, 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/16/a946fec9-d526-4737-add7-2e66ba720d99.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 먹튀 논란에 카카오 '양날의 칼' 들었다, 컨트롤타워 설립]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25040310</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25040310</guid>
            <pubDate>Thu, 13 Jan 2022 05:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[카카오 여민수 공동대표. [사진 카카오] &nbsp; 카카오가 계열사의 전략 방향을 통합 관리하는 코퍼레이트 얼라인먼트센터(Corporate alignment center)를 설립했다고 12일 밝혔다. 2017년 카카오 공동체의 시너지 모색을 위해 만든 공동체컨센서스 센터를 개편해 새로운 이름과 역할을 부여했다. 최근 반복된 계열사 실책으로 카카오 그룹 전체의 기업가치가 훼손되자 컨트롤 타워를 조직해 '외양간 고치기'에 나선 모양새. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해? &nbsp; ●&nbsp;이제야 마련된 컨트롤 타워 :&nbsp;카카오는 카카오뱅크와 카카오페이 등&nbsp;잘 키운 자회사를 기반으로 지난해 '수확의 시기'를 맞았다. 3분기 매출은 네이버를 따라잡았고, 그룹 시가총액 총합도 100조원을 넘어섰다. 하지만 계열사 간 전략 조율과 리스크 관리에 미숙한 모습이 이어졌다.&nbsp;카카오뱅크와 카카오페이의 상장 일정이 겹치고, 카카오모빌리티의&nbsp;택시요금(스마트호출) 인상으로 카카오 전체가 '탐욕 기업'이란 비판을 들었다.&nbsp;12월 카카오페이 경영진의 집단 주식매각 논란까지 터지며 한 달 사이 카카오 주가는 20% 이상 떨어졌다. 거대한 카카오 그룹의 위기를 선제적으로 관리할 컨트롤 타워 역할에 모두가 목말랐다. ●&nbsp;성장에서 관리로 : 여민수 대표가 직접 코퍼레이트 얼라인먼트센터장을 겸직한다. ‘사회적 책임을 다하는 카카오’란 관점으로 계열사의 주요한 결정을 검토할 예정이다. 계열사가 독립적으로 빠른 의사결정을 내리며 성장한 카카오 모델이 '관리형'으로 바뀌는 분기점이 될 수도 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 카카오, 변화의 3대 축 &nbsp; ● 코퍼레이트&nbsp;얼라인먼트센터를 만들며 카카오의 리스크 관리, 미래, 글로벌 3개의 축을 주도할 조직 밑그림이 완성됐다. 국내에선 카카오 향후 10년의 먹거리를 발굴하는 미래이니셔티브센터와, 이번에 개편한 코퍼레이트 얼라인먼트센터가 양대 축이다. 글로벌 공략은 사업 성공 경험이 많은 임원을 대거 파견한 크러스트 유니버스가 맡는다. ● 지난해 국정감사 이후 “그간의 성장 방정식을 전면 바꾸겠다”던 김범수 의장의 구상이 일단 구색을 갖춘 모습. 김 의장은 카카오게임즈 대표였던 남궁훈 센터장과 함께 직접 미래이니셔티브센터를 맡아 메타버스, NFT 등 미래 사업을 직접 챙길 예정이다. 코퍼레이트 얼라인먼트센터도 여민수 대표가 이끄는 만큼 힘이 실릴 것으로 보인다. 과거 공동체컨센서스센터는 이사회 보조 기구 역할에 그쳐 계열사간 이해를 조율하지는 못했다. 카카오 측은 "세부 역할은 정립해 나가는 중"이라고 말을 아꼈다. &nbsp; 카카오의 주요 자회사와 기업가치. [사진 카카오] &nbsp;━&nbsp; 남은 숙제는 &nbsp; ● 컨트롤, 양날의 칼 :&nbsp;김범수 의장의 ‘100명의 CEO 양성’ 기조에 따라, 자회사들의 자율적 성장을 강조해 온 카카오다. 코퍼레이트 얼라인먼트센터가 진짜 컨트롤타워 역할을 할 수 있을지에 대한 의문이 제기된다. 익명을 원한 IT 업계 관계자는 “리스크를 관리하겠다고 이 센터가 계열사의 세세한 안건까지 일일이 들여다보기 시작하면, 카카오 특유의 빠르고 유연한 DNA가 사라질 수 있다”고 우려했다. 이 때문에 카카오 그룹 내에선 이 센터가 기존 대기업들의 회장 직속 전략 조직처럼 강력한 권한을 행사할지 궁금해 하는 분위기다.&nbsp; ● 카카오페이발 여진 극복 : 조직 개편은 마무리 수순이지만, 본사 리더십 문제가 아직 남았다. 카카오페이 주식 대량 매각으로 자진 사퇴한 류영준 카카오 대표 내정자의 후임을 찾아야 한다. 카카오 직원들의 신뢰를 되찾는 것도 숙제다. 카카오페이 임원진의 단체 주식 매각 후폭풍도 여전히 거세다. 경제개혁연대는 12일 “카카오페이 주주와 시장의 신뢰 회복을 위해 이사회가 주식매각에 가담한 임원 8명의 남은 스톡옵션을 취소하는 방안을 검토해야 할 것”이라고 주장했다.&nbsp; 관련기사[팩플] 또 구멍난 ‘자회사 리스크’...카카오페이 사태후 김범수의 숙제[팩플] 카카오 시즌2 준비하는 '김범수 올드보이'…과제는 글로벌[팩플] 네이버 초월한 카카오 매출…성적 잘나오긴 했는데, 미래는? 정원엽 기자 jung.wonyeob@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/13/78c33983-ac69-4292-ba6d-007015ec33a6.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 빅테크의 고무줄 검열?...정용진 인스타·함익병 유튜브 왜 반복되나]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25040197</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25040197</guid>
            <pubDate>Wed, 12 Jan 2022 10:16:05 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[인스타그램 [사진 로이터] 유튜브·인스타그램&nbsp;등 빅테크의 자의적인 게시물 삭제가 도마 위에 올랐다. 정용진 신세계 부회장의 인스타그램 '멸공' 게시물이 삭제된 이유도, 복구된 이유도 인스타그램은 뚜렷하게 밝히지 않고 있다. 빅테크의 검열인가 아닌가. 논란은 유튜브 등 다른 플랫폼에서도 반복되고 있다. 수십억 명이 쓰는 SNS, 사용자를 검열하고 있나.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 인스타그램 측의 게시물 삭제 통보 사실을 알린 정 부회장의 게시물 [인스타그램 캡처] &nbsp; 지난 5일 정용진 부회장은 자신이 멸공이란 단어가 들어간 게시물이 삭제 당했다고 인스타그램을 통해 밝혔다. 그는 인스타그램의 삭제 통보 원문을 공개하며 "이게 왜 폭력 선동이냐, 끝까지 살아남겠다"고 주장한 바 있다. 당시 인스타그램은 정 부회장에게 '폭력 및 선동에 관한 가이드라인 위반'을 이유로 삭제했다고 안내했다. 그러나 다음 날 인스타그램 측은 삭제됐던 멸공 게시물을 복구했다. 시스템 오류로 잘못 삭제됐다는 해명과 함께.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 게시물 삭제, 기준이 뭐야? &nbsp; 정용진 신세계그룹 부회장이 지난해 4월 4일 인천 SSG랜더스필드에서 열린 프로야구 인천 SSG 랜더스와 부산 롯데 자이언츠의 경기를 관람하기 위해 관중석에 앉아 있다. 연합뉴스 ‘멸공 삭제’는 소셜미디어에 대한 의구심을 키웠다. 인스타그램의 공식 가이드라인의 '폭력' 항목은 높은 수준의 폭력을 행사하거나 옹호하는 등 직접 범죄와 관련한 내용을 삭제한다고 규정한다. 폭력의 예로 살인·납치 등을 들고 있다. 공산주의라는 특정 이념에 대한 비판적인 시각을 드러낸 '멸공'이 이 규정을 어겼다고 보긴 어렵다. &nbsp; 논란 이후 '멸공' 해시태그를 단 게시물이 급증하면서 12일 현재 5000여개 이상 게시됐지만, 삭제 조치는 이뤄지지 않고 있다. 특정 표현에 대해 일관된 가이드라인이 적용되는지 의구심이 들게 하는 대목이다. 인스타그램 측 관계자는 "각 게시물의 삭제 이유는 공개할 수 없다"며 명확한 설명을 내놓지 않고 있다.&nbsp; &nbsp; 2018년 6월 2일 오후 서울 강남구 페이스북코리아 앞에서 여성단체 '불꽃페미액션' 회원들이 페이스북의 게시물 삭제 조치에 항의하는 상의 탈의 시위를 하고 있다. 연합뉴스 비슷한 논란은 앞서 페이스북에서도 불거졌다. 2018년 한 여성단체가 상의를 벗고 벌인 시위 사진을 페이스북이 '나체 이미지·성적 행위에 관한 페이스북 규정을 위반했다'는 이유로 삭제하면서다. 당시 남성의 나체 사진은 삭제되지 않아, 페이스북이 게시물을 편향적으로 삭제한다는 비판이 제기됐다. &nbsp; 모호한 삭제가 잇따르는 배경엔 인공지능(AI)의 한계도 있다. 소셜미디어가 게시물 배열에 활용하는 AI 알고리즘이 음란물과 여성의 나체 시위를 구분하지 못해서 생긴 사고들도 있다는 것. 오세욱 한국언론진흥재단 책임연구위원은 "빅테크 기업의 게시물 삭제 99% 이상은 인공지능에 의존한다"며 "게시물의 맥락을 파악하지 못하고 삭제 조치를 하는 경우가 있다"고 말했다. 그러나 이들 기업이 스스로 기술력의 한계를 인정한 적은 없다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 삭제·복구, 기준은 여론? &nbsp; 인공지능이 아닌 인간 관리자의 판단 기준도 명확하지 않다는 지적이 나온다. 지난 6일&nbsp;유튜브 ‘의학채널비온뒤’ 측은 일부 영상이 유튜브 가이드라인 위반으로 삭제됐다고 밝혔다. 삭제된 영상은 피부과 전문의 함익병 씨가 코로나19 백신의 효과에 의혹을 제기하는 내용이다. 함씨는 “언론탄압”을 주장해 논란이 됐다. &nbsp; 코로나19 관련 음모론을 담은 게시물을 게시 금지한다는 내용의 유튜브 가이드라인. [사진 유튜브] 사건이 '검열 논란'으로 번지자 유튜브는 삭제 하루 만인 7일 해당 영상을 복구했다.&nbsp;하지만 복구된 영상은 유튜브 게시물 운영 가이드라인에 명백히 어긋나는 내용을 담고 있다. 유튜브는 '코로나19 백신이 코로나19 확산을 막는데 효과적이지 않다는 주장'의 영상 게시를 금지하고 있기 때문. 유튜브가 여론을 의식해 자의적으로 영상을 복구했다는 비판이 나온다. &nbsp; 유튜브 측 관계자는 "코로나19 백신의 효과를 부정하는 내용을 게시하는 건 금지하고 있는 게 맞다"면서도 "함 씨의 영상은 내부 직원들이 여러 상황을 종합적으로 고려해 복구하기로 했다"고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 한국 포털은 어때?&nbsp; &nbsp; 네이버가 자체 개발한 악성댓글 AI 필터링 기술 '클린봇' [사진 네이버] 뉴스댓글과 커뮤니티 서비스를 운영하는 네이버·카카오(다음) 등 포털도 게시물 삭제나 댓글 조작 문제로 홍역을 치러왔다.&nbsp; 네이버는 민감한 게시물에 대한 삭제 결정은 AI보다 사람이 직접 판단하도록 하고 있다. 이 과정에서 공정성 논란이 일 수 있지만, AI의 부정확성으로 생기는 문제를 최소화하기 위한 조치다. 네이버 관계자는 "음란물 등 불법성이 짙은 게시물 외에는 신고를 받고, 최종적으로 직원이 직접 보고 판단한 후 삭제한다"고 말했다.&nbsp; &nbsp; 판단이 모호한 게시물은 삭제가 아니라 원하는 사용자만 볼 수 있게 하는 '클린봇' 시스템도 활용한다. 욕설이나 수위 높은 비난은 AI가 '가리기' 처리하는 방식이다. 원하는 사용자는 클린봇을 해제하고 읽을 수 있다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; '고무줄 잣대' 논란 피하려면 &nbsp; &nbsp; 수십억 명에게 서비스하는 빅테크의 검열 논란은 해외에서도 뜨거운 주제다. 지난해 미국 국회의사당 난입 사태 직후 트위터와 페이스북이 트럼프 전 미국 대통령의 계정을 영구 정지하자, 그와 앙숙인 메르켈 당시 독일 총리도 나서 대변인을 통해 "기본권 제한이 법이아닌 특정 회사 조치에 의해 이뤄져선 안된다"고 밝혔다. 러시아 야권 지도자인 알렉세이 나발니도 "받아들일 수 없는 사전 검열"이라고 비판했다. &nbsp; 성동규 중앙대 미디어커뮤니케이션 학과 교수는 "엄청난 영향력을 가진 빅테크가 여론을 살피며 일관성 없게 원칙을 적용하는 게 가장 큰 문제"라며 "사안이나 여론에 따라 흔들리지 않도록 원칙에 따라 가이드라인을 적용해야 한다"고 말했다. 이어 성 교수는 "사용자의 표현의 자유를 제한하지 않게 삭제 조치 등은 최소화해야 한다"고 말했다. &nbsp; 전문가들은 빅테크 기업이 게시물 삭제 이유를 더 명확하게 공개해야 한다고 말한다. 오세욱 책임연구위원은 "게시물을 삭제당한 사용자가 빅테크 기업에 이유를 물어봐도 대답을 받는 경우가 거의 없다"며 "소셜미디어 운영 기업은 책임감을 갖고 게시물을 삭제한 이유를 구체적으로 설명해야 한다"고 말했다. &nbsp; AI의 오류로 인한 사용자 피해를 빅테크 기업이 외면한다는 지적도 나온다. 박경신 고려대 법학전문대학원 교수는 "'멸공' 게시물은 논란이 커지니 복구됐지만, 대다수 사용자들은 이의 제기도 제대로 못 한다"며 사용자가 게시물 삭제로 피해를 입었을 때 적극적으로 복구해 피해를 줄여야 한다고 말했다. &nbsp; 남궁민 기자 namgung.min@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/12/4bf86c11-67a8-46e7-8047-760c34ce98ad.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 또 구멍난 ‘자회사 리스크’...카카오페이 사태후 김범수의 숙제]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25039571</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25039571</guid>
            <pubDate>Tue, 11 Jan 2022 06:17:36 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[카카오가 ‘스톡옵션 먹튀’ 논란에 휩싸인 류영준(45) 공동대표 내정자에 대한 선임 계획을 철회했다. 회사는 류 내정자가 사의를 밝혔다고 10일 공시했다.&nbsp;앞서 류 대표 내정자는 카카오페이의 임원 7명과 함께 900억 원 규모(44만 993주)의 스톡옵션 주식을 블록딜(시간 외 대량 매매)로 한꺼번에 매각해 ‘먹튀’ 논란의 중심에 섰다. 상장 한 달만에 경영진이 대량 매도에 나서면서 카카오페이 주가는 한달새 24.2% 추락했다. 류영준 카카오페이 대표. 장진영 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 사퇴하나? &nbsp; 코스피 시가총액 8위 카카오의 공동대표 내정자가 선임도 되기 전에 비난에 휘말렸다. 그것도 주주 이익을 침해한 ‘무책임 경영’ 낙인이 찍혔다. 류 대표 내정자가 2011년 카카오에 개발자로 합류해 카카오페이를 키워낸 일등공신이라 해도, 이젠 카카오에 부담이 됐다. &nbsp; ● 부메랑이 된 카카오 대표직 : 카카오 수장으로 내정된 류 대표가 이해 상충 문제(카카오 페이에 유리한 결정을 할 위험)를 해결하겠다며 급하게 스톡옵션을 행사한 게 화근이 됐다. 현 대표인 류 내정자를 비롯해, 최고재무책임자, 차기 대표 내정자 등 핵심 경영진 8명이 상장 한 달만에 주식을 팔아치웠다. 전례 없는 매도에, 시장에선 ‘도덕적 해이’라는 비판이 쏟아졌다. 이황 고려대 법학전문대학원 교수는 “류 내정자는 경영진의 판단을 믿고 투자한 주주와 직원에 대한 성실 의무를 위반한 것”이라며 “책임감 없이 최악의 수를 둔 상황이라, 본사 대표 사퇴는 당연한 조치”라고 평가했다. &nbsp; ●&nbsp;결정적 변수 노조·직원 압박 : 시장의 신뢰만 잃은 게 아니었다. 내부 반발이 사퇴의 결정타가 됐다. 지난 4일 류 대표 등 카카오페이 경영진은 직원들과 온라인 간담회에 나섰다. 사과는 했지만, 구체적인 수습 조치는 없었다. 다음날 카카오 노동조합은 류 내정자의 퇴진을 요구하며 쟁의 의지도 내비쳤다. 카카오 사내망에선 카카오 직원 1900여 명이 실명으로 류 대표에 사퇴를 요구하는 노조에 동의 의사를 밝혔다. 대표 취임도 하기 전에 구성원의 신뢰를 잃은 셈이다.&nbsp; 김범수 카카오 의장이 지난 10월 21일 서울 여의도 국회에서 열린 과학기술정보방송통신위원회의 방송통신위원회 소관 감사대상기관 종합감사에 출석해 의원질의에 답하고 있다. 임현동 기자. &nbsp;━&nbsp; 김범수 의장은 왜? &nbsp; 류 대표는 김범수 카카오 의장이 신임하는 카카오맨으로 꼽혔다. NHN(네이버의 전신)이나 다음을 거치지 않고 카카오 사원에서 CEO 내정자에 오를 만큼 성과를 스스로 입증했다. 지난해 11월 그를 공동대표로 내정하며 김 의장은 “카카오가 기술기업이란 초심으로 돌아가기 위한 적임자”로 평가했다고 한다. 그런데도 사퇴를 수락한 이유는 지난해 경험이 컸다. &nbsp; ●&nbsp;불씨 조기 차단 : 지난해 8월 카카오모빌리티의 스마트호출 수수료 인상 당시 여론의 비난을 간과하다 카카오 그룹 전체가 ‘탐욕 기업’, ‘갑질 기업’이란 비판에 휩싸였다. 이번 카카오페이 사태도 그룹 전체로 번지기 전에 차단해야 할 필요성이 커졌다. 특히, 올해 상장을 목표로 하는 자회사(카카오모빌리티, 카카오엔터테인먼트 등)에 미칠 악영향도 고려됐을 테다.&nbsp; &nbsp; ● 쇄신 리더십으로 부적절&nbsp;: 김 의장은 지난해 10월 국정감사에 출석해 “10년간 추구한 성장방식을 버리고, 근본적 변화를 꾀하겠다”고 약속했다. 지배구조 논란이 있던 케이큐브홀딩스를 개편하고, 골목상권에서도 철수하는 등 사회적 책임을 다하겠다고 선언했다. 하지만 류 내정자가 다름 아닌&nbsp;‘먹튀’ 당사자가 되면서, 카카오 쇄신을 주도할 리더십 회복은 힘들어졌다. 카카오 측은 “여러 종합적 의견을 고려해 이사회에서 사퇴를 수락했다”며 “주주가치를 향상시키고 신뢰 회복에 최선을 다할 것”이라고 밝혔다.&nbsp; 카카오 논란 일지. 그래픽=박경민 기자 minn@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 카카오, 남은 숙제는 &nbsp; ① 새 공동대표는 누구  : 카카오는 2014년 다음과 합병 이후부터 줄곧 공동대표 체제를 유지해왔다. 재선임 예정인 여민수 공동대표는 2018년 취임했다. ‘개발자 출신 카카오맨’ 내정자가 낙마하면서 이 자리를 누가 채울지 주목된다. 공동대표 체제를 유지할 경우, 김범수 의장이 믿을 만한 젊은 리더들 중에 후보자를 찾을 것으로 보인다. 다만, 지난해 11월 류영준 공동대표 내정 이후, 핵심 리더들이 주요 계열사 및 싱가포르 블록체인 사업부로 대거 이동했다는 점에서 선택지가 많지 않아 보인다. &nbsp; ② 또 구멍난 리스크 관리 :&nbsp;카카오 본사는 카카오모빌리티의 요금 인상 때처럼 이번 카카오페이 경영진의 주식 매각도 뒤늦게 알았다. 개별 자회사의 빠른 판단으로 성장을 거듭하는 카카오식 ‘성공 방정식’의 허점이 반복된 것. 카카오 내부에선 공동체 전반의 리스크 관리가 필요하다는 목소리가 커지고 있다. 카카오 노조는 “지난 한 달간 본사의 컨트롤타워는 작동하지 않았고, 위기 대응에 실패했다”고 지적했다. 본사와 계열사 간 시너지와 현안을 챙기는 공동체성장센터의 역할이 커질 수 있다.&nbsp; &nbsp; ③ 내부 신뢰 회복&nbsp;: 경영진에 대한 신뢰가 무너진 카카오 직원들의 마음을 돌리는 것도 과제다. 스톡옵션을 행사한 직후 매각한 경영진과 달리 카카오페이 직원들이 보유한 우리 사주는 올해 11월부터 매각할 수 있어 상대적 박탈감과 배신감이 더 컸다. 익명을 원한 투자업계 관계자는 "카카오 내부에서 일탈 행위를 하거나 지지를 받지 못하는 경영진이 승진하는 경우가 반복되며 경영진에 대한 신망이 떨어진 상황"이라며 "류 대표의 사퇴로 끝날 문제가 아니라 경영진이 책임감을 갖고 변화를 꾀해야 한다"고 지적했다. &nbsp; 김범수 카카오 이사회 의장. [사진 카카오] 이날 오후&nbsp;여민수 카카오 공동대표는 사내 공지를 통해 “실망을 드려 죄송하다. 이번 일을 계기로 가이드라인 정비 등 재발 방지에 최선을 다하겠다“고 밝혔다.&nbsp;상장 준비중인 자회사가 많은 만큼 스톡옵션 행사 등 경영진의 주식 매각 관련 규정이 마련될 가능성이 크다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 카카오페이가 남긴 것 &nbsp; 이번 논란을 계기로, 경영자의 윤리에 기댈 게 아니라 제도를 보완해야 한다는 목소리가 높다. 한국거래소는 신규 상장기업 경영진의 스톡옵션 행사를 일정 기간 제한하는 방안을 검토하기 시작했다. 김우진 서울대 경영대 교수는 “상장 기업 경영진이나 최대주주 등 기업 내부자가 주식을 대량 매도하면 시장에 미치는 파급효과가 큰데도 현재는 아무 제한이 없어 문제”라며 “내부자의 매도 가능 물량을 일정 기준을 정해 제한할 필요가 있다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; 자회사를 물적 분할해 상장시킨 카카오식 덩치 키우기에 대한 지적도 다시 나온다. 김우진 교수는 “카카오페이 사례는 모회사(카카오)를 물적 분할해 ‘쪼개기 상장’을 한 단계부터 이미 주주 이익을 침해했다”고 지적했다. 원용진 서강대 교수도 “결국 이번 사태는 수익성 극대화를 위해 회사를 자회사로 쪼갰다가, 경영 관리가 안 되는 상황에 이른 것”이라며 “플랫폼 기업 스스로 사회적 책임을 깨닫지 못한다면, 사회가 플랫폼 기업에 대한 감시의 수준을 더 높이는 수밖에 없다”고 말했다. &nbsp; 관련기사[팩플] 900억대 먹튀 논란…쇄신 외치다 또 위기 빠진 카카오[팩플] 경영진 ‘주식 먹튀’ 논란 카카오페이..."앞으론 안 팔겠다"에도 부글부글 이유[팩플] 카카오 시즌2 준비하는 '김범수 올드보이'…과제는 글로벌[팩플] 다들 반대할 때 "카카오페이 해보자"한 류영준, 카카오 이끈다 정원엽·남궁민 기자 jung.wonyeob@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/10/f4321b7b-476d-48d7-8215-37a1eeee666f.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 900억대 먹튀 논란…쇄신 외치다 또 위기 빠진 카카오]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25039372</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25039372</guid>
            <pubDate>Mon, 10 Jan 2022 05:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[카카오 차기 공동대표로 내정된 류영준 카카오페이 대표. 카카오 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야? &nbsp; 카카오 노동조합이 류영준 카카오 대표 내정자의 사퇴를 요구하며 출범 후 첫 쟁의를 검토하고 있다. 노조는 카카오 지분 7.42%를 가진 국민연금에 3월 주주총회에서 “류 대표 선임안에 반대표를 행사해달라”고도 요청할 계획이다.&nbsp; &nbsp; 지난달 카카오페이 경영진의 900억대 주식 매각이 부른 나비효과다. 이 회사 상장 한 달만인 지난달 10일 류영준 카카오페이 대표 등 8명은 한꺼번에 44만993주를 팔아 ‘먹튀’ 논란에 휩싸였다. 특히, 3월부터 차기 카카오 수장(공동대표)을 맡을 류 대표가 엮이면서 카카오 그룹 차원의 위기로 번지고 있다.&nbsp; &nbsp; 카카오 논란 일지. 그래픽=박경민 기자 minn@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해? &nbsp; ① 카카오, 다시 찾아온 위기 지난해 카카오 ‘플랫폼 갑질’ 논란의 시작은 카카오모빌리티였다. 택시·킥보드 등 주요 모빌리티 서비스 길목을 장악한 카카오모빌리티가 8월초 스마트 호출료를 전격 인상하며 여론이 차갑게 돌아섰다. 이후 미용실·네일숍·영어교육· 꽃배달 등 카카오가 골목상권을 침해한다는 비난이 터져나왔다. 10월 국정감사에선 김범수 카카오 의장이 3차례 출석해 사과하고 개선을 약속했다. 하지만 3개월 만에 카카오페이 경영진의 집단 주식매각으로 다시 비난의 중심에 섰다. &nbsp; ② 의심받는 쇄신 진정성 카카오는 지난해 9월 중순 3000억원 규모의 상생안을 내놨고, 11월엔 개발자 출신의 류영준 카카오페이 대표를 차기 카카오 공동대표로 내정하며 리더십 쇄신을 모색했다. 하지만 이번 주식 매각 논란으로, 새로운 혁신 DNA를 카카오 본사에 불어 넣겠다는 목표는 차질이 불가피해졌다. 개인투자자는 물론 카카오 노조를 비롯해 여론도 악화되고 있어, 발표를 앞둔 추가 상생안의 의미마저 퇴색될 수 있는 처지다. &nbsp; ③ 규제 칼날 다시 부를 수도 이례적인 경영진 집단 주식매각 이후, 한국거래소는 신규 상장기업 경영진의 스톡옵션 행사를 일정 기간 제한하는 방안을 검토하는 중이다. 이에 더해 온라인 플랫폼 공정화에 관한 법률(온플법)에도 카카오페이 사태가 영향을 미칠 수 있다. 12월 본회의 통과가 목표였던 온플법은 플랫폼 기업의 반대로 규제 범위가 축소되고, 논의 시기도 대통령선거 이후로 미뤄진 상황이다. 카카오페이발 여론 악화가 온플법 강화에 다시 힘을 실을 수도 있다. 지난해 9월 14일 카카오가 발표한 상생안 주요 내용. &nbsp;━&nbsp; 카카오페이 경영진은 왜 &nbsp; 카카오페이 측은 “카카오 대표로 내정된 류 대표가 이해 상충을 해소하려면 자회사인 카카오페이의 주식을 팔 수밖에 없다”고 주장한다. 카카오페이 관계자는 “모회사 대표가 자회사 주식을 갖고 있으면, 의사결정 과정에서 개인의 이해와 부딪힐 수 있다”며 “아직 행사하지 않은 스톡옵션도 연내 매각할 계획”이라고 말했다. 류 대표는 지난달 매각 후에도 48만주(7일 종가 기준 737억원) 규모의 스톡옵션을 더 갖고 있다. &nbsp; 하지만 류 대표뿐 아니라 다른 경영진 7명도 함께 주식을 내다 팔았던 터라, 이 주장에 설득력이 떨어진다는 지적이 나온다. 김용진 서강대 경영학과 교수는 “스톡옵션 행사는 정당한 권리지만, 이렇게 큰 규모의 기업 경영진이 시장에 미칠 영향을 고려하지 않은 건 부적절하다”며 “시장 ‘지금이 주가 고점’이라는 신호를 준 것과 마찬가지”라고 꼬집었다. &nbsp; 김범수 카카오 의장이 작년 10월 7일 서울 여의도 국회에서 열린 산업통상자원중소벤처기업위원회의 중소벤처기업부 등에 대한 국정감사에서 얼굴을 만지고 있다. 임현동 기자 &nbsp;━&nbsp; 카카오의 고민 &nbsp; 카카오 본사는 카카오모빌리티의 요금인상 때처럼 이번에도 카카오페이 경영진의 주식 매각을 몰랐다는 입장이다. 자회사의 오판으로 그룹 전체의 위기가 반복되는 셈. 카카오페이 주가는 한 달여 만에 35.6% 가량(23만 8500원→15만 3500원) 하락했고, 카카오 그룹 전체로는 새해 들어 시가총액 11조원이 날아갔다. 증권가에선 카카오 목표 주가를 10% 이상 하향 조정하는 등 시장 전망도 좋지 않다. 페이 경영진의 행동에 법적으론 문제가 없더라도 카카오가 책임경영·윤리경영을 강화할 필요가 있다는 목소리가 커지는 배경이다. &nbsp; 카카오는 공식적으로 “카카오페이 관련 발표 계획은 없다”는 입장이지만, 내부에선 사태 수습을 위해 여러 방안이 검토되고 있다. 류 대표가 카카오페이의 주식을 되사는 방안, 스톡옵션 행사로 얻은 이익을 사내 기금 형태로 조성하는 방안 등이 거론되고 있다. 최근엔 류 대표가 상반기 중 행사하려고 한 스톡옵션(약 48만주)을 포기하는 방안도 카카오 본사 차원에서 검토된 것으로 전해졌다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; ● 국민연금, 나설까 : 카카오 노조가 개입해달라고 요청한 국민연금은 카카오 3대 주주다. 국민연금은 지난 2018년 스튜어드십 코드(기관투자자의 수탁자 책임원칙)를 도입한 이후, 이듬해 대한항공 주주총회에서 조양호 전 회장의 재선임에 반대해 의결권을 적극 행사한 사례를 만들어냈다. 그러나 최근에는 중립이나 기권 행사가 늘어나는 추세다. 또 노조의 요구와 주주의 이익은 다를 수 있어, 업계에선 국민연금의 개입 가능성을 낮게 보는 편이다. 지난해 7월 네이버 노조가 직장내 괴롭힘으로 사망한 직원 사건 관련, 국민연금 측에 ‘최인혁 네이버파이낸셜 대표 해인암 상정’을 요청했지만 받아들여지지 않았다. 그러나 서승욱 카카오 노조 지회장은 “주식시장까지 영향을 미친 만큼 노사 문제로만 볼 수 없다”며 “장기전으로 갈 수 있다고 보고 이번주 추가 입장을 정리해 발표할 방침”이라고 말했다. &nbsp; ● 카카오, 신뢰 회복할까 : 플랫폼 업계에선 카카오페이 사태가 카카오에 대한 시장의 신뢰를 흔들고 있는 만큼 조만간 류 내정자가 추가 입장을 표명할 가능성이 크다고 본다. 향후 카카오 본사 대표로 리더십을 발휘하기 위해 안팎의 신뢰 회복이 필수라서다. 플랫폼 업계 관계자는 “카카오가 1월 말 구체적인 상생안 발표 전에 문제 해결에 나설 것으로 본다”며 “주주와 시장이 납득할만한 강한 조치가 취해지지 않으면, 카카오를 향한 불안이 쉽게 사그라들지 않을 것”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; 관련기사[팩플] 경영진 ‘주식 먹튀’ 논란 카카오페이..."앞으론 안 팔겠다"에도 부글부글 이유[팩플] 다들 반대할 때 "카카오페이 해보자"한 류영준, 카카오 이끈다[팩플] 네이버 초월한 카카오 매출…성적 잘나오긴 했는데, 미래는?[팩플] 국감 마침표 찍은 이해진·김범수, 핵심 5문 5답]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/10/668de0aa-5d0a-4abe-aa28-c56650b4b4e7.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 메타버스 영토 넓히는 제페토, 웹툰ㆍ게임에 주목하는 이유]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25039216</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25039216</guid>
            <pubDate>Mon, 10 Jan 2022 17:08:20 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[네이버제트의 메타버스 소셜네트워크 서비스 제페토. 네이버제트 전세계 2억 5000만명이 쓰는 네이버의 메타버스 소셜네트워크 ‘제페토’가 움직인다. 제페토를 운영하는 네이버제트는 지난해 12월 2236억원 규모의 투자를 유치한 이후 연초부터 잇따라 투자 소식을 내놓고 있다. 이달 말 홍콩에 ‘네이버제트 리미티드’를 설립한다는 공시에 이어, 가상인간(버추얼 휴먼) 개발사와 블록체인 개발사에 투자, 게임사와 합작벤처(JV) 설립 소식도 전했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해? &nbsp; ● 글로벌 네이버&nbsp;: 네이버의 목표는 글로벌이다. 이해진 창업주는 2017년 이사회 의장을 그만 두고 글로벌투자책임자(GIO)를 맡아 직접 글로벌 전략을 지휘했다. 지난해 손정의 소프트뱅크그룹 회장과 손잡고 라인과 야후를 합쳐 만든 Z홀딩스도 미국·중국이 양분한 글로벌 기술 업계에서 ‘제 3의 주자’가 되자고 의기투합 했기 때문. 소프트뱅크 비전펀드2는 지난해 말 제페토에 1780억원 가량을 투자해 지분을 확보한 상태다. 제페토는 네이버의 글로벌 전략의 핵심 축. &nbsp; ● 메신저·웹툰 뛰어넘는 메타버스: 출시 11년째인 메신저 라인은 아시아를 넘어 글로벌 서비스로 크지는 못했다. 북미·유럽에 뿌리 내리기가 쉽지 않았다. 그런데 네이버웹툰은 좀 다르다. 월 사용자는 7300만명(MAU)으로 라인(약 2억)보다 적지만&nbsp;미국(월 1400만), 인도네시아(670만), 멕시코(300만), 프랑스(200만) 등 전 세계에 고루 퍼져있다. 지난해 네이버가 인수한 북미 웹소설 플랫폼 왓패드를 포함하면 1억 6700만명에 달한다. 네이버는 이런 콘텐트를 ‘제페토’에 얹어 진짜 글로벌 플랫폼을 만들겠단 계획이다.&nbsp; &nbsp; 특히,&nbsp;메타버스는 최근 라이브영상·소셜미디어·게임까지 포괄하며 콘텐트 플랫폼이 되고 있다. 블룸버그 인텔리전스는 2024년 메타버스 시장 규모를 923조원으로 전망한다. 네이버제트 관계자는 “내부에선 이미 우리를 제페토만 하는 회사라 생각하지 않는다”며 “범 메타버스 서비스 기업을 목표로 여러 포트폴리오를 강화하고 있다”고 했다.&nbsp;네이버제트는 이를 위해 가상인간을 제작하는 페르소나 스페이스, 블록체인 기업 하더레크에 투자하는 등 메타버스 영토 확장을 준비 중이다.&nbsp; &nbsp; 제페토 스튜디오 서비스에 최근 추가된 라이브 서비스(베타). 캐릭터를 활용해 실시간 방송을 진행할 수 있다. &nbsp;━&nbsp; 제페토, 핵심 콘텐트 셋&nbsp; &nbsp; 메타버스는 사람들이 모이고 시간을 보내는 공간. 그 안의 콘텐트가 중요할 수밖에 없다. 네이버제트가 주목하는 콘텐츠는 웹툰과 게임이다.&nbsp; &nbsp; ● 웹툰 : 네이버는 인기가 검증된 네이버웹툰 IP를 활용해 제페토를 키울 계획이다. 지난해 제페토에 선보인 웹툰&nbsp;'재혼황후'&nbsp;아이템은&nbsp;2달 만에&nbsp;40만개가 판매될 정도로 인기를 끌었다. 웹툰 아이템 뿐 아니라, 웹툰 캐릭터를 활용해 가상 인플루언서를 만들고, 웹툰 세계관을 메타버스 내에 구현해 팬미팅을 여는 등 다양한 형태로 웹툰IP를 활용할 예정이다.&nbsp;네이버제트 관계자는 “웹툰은 제페토와 사용자 연령층이나 지역 분포 등이 잘 맞아 즉시 협업할 수 있는게 많다"며 "장기적으로도 점점 깊게 협력하는 형태가 될 것”이라고 말했다. &nbsp; ● 게임 : 게임은 제페토가 최근 공개한 아들 ‘피노키오’가 맡을 것으로 보인다. 네이버제트는 지난 3일 캐주얼 게임사 루노소프트와 만든 합작법인 ‘피노키오’에 40억원을&nbsp;투자(지분 33%)한다고 공시했다. 루노소프트는 디즈니IP 등으로 게임을 만들던 회사로, 최근엔 네이버웹툰 IP 기반 게임 ‘연애혁명 숨은그림찾기’를 공개한 바 있다. 네이버제트의 이번 투자로 피노키오의 역할이 분명해졌다. 제페토용 게임을 제작하며 '웹툰-게임-메타버스' 연결고리가 될 가능성이 크다. &nbsp; ●창작자 경제 : 네이버제트는 최근 제페토 스튜디오에 맵(map) 제작용 '월드'와 '라이브' 방송(베타)를 출시했다. 사용자들이 직접 아이템 등을 제작하는 제페토스튜디오에선 누적 70만명이 넘는 크리에이터가 200만개 이상의 아이템을 제작, 2500만개 이상이 판매됐다. 아이템 뿐 아니라 대규모 맵 제작도 활성화 되고 있다. 지난해 10월 문을 연 롯데월드 제페토 맵엔 370만명이 다녀갔다. 12월에 개장한 배스킨라빈스의 ‘배라 팩토리’ 맵도 110만명이 찾았다. 시범 서비스 중인 라이브방송 역시 사용자가 직접 콘텐트를 만들고 수익을 창출하는 ‘크리에이터 이코노미’(창작자 경제)를 강화하고 있다. &nbsp; 2021년 3월 루노소프트가 네이버웹툰 IP를 활용해 출시한 캐주얼 게임 '연애혁명 숨은그림찾기'. &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; ● 미국 로스엔젤레스와 홍콩 현지법인 설립을 마친 네이버제트는 마케팅 등을 강화해 현지 시장 점유 확대를 노린다. 홍콩 법인은 중국전용으로 운영하던 제페토(현지서비스명 자이자이, 崽崽)를 네이버제트 내로 확실히 편입하고 동남아 사용자를 확대하기 위한 포석이다. &nbsp; ● 로블록스·포트나이트와 메타버스 플랫폼 경쟁도 치열해질 전망이다. 이들과는 주 사용자층(10대)이 겹친다. 메타(구 페이스북)도 강력한 경쟁자가 될 수 있다.&nbsp;메타는 12월 가상현실(VR)기반의 메타버스 플랫폼 ‘호라이즌 월드’를 공개하며 ‘호라이즌 홈-오피스-월드’로 이어지는 라인업을 완성했다. 페이스북·인스타그램 등을 보유한 소셜네트워크 최강자인 만큼 제페토와 소셜기반 메타버스 시장에서 충돌할 가능성이 크다.&nbsp; &nbsp; ● 글로벌 경쟁을 앞둔 네이버제트의 무기는 다양한 파트너와 연계다. K팝을 앞세운 하이브·YG·JYP 엔터사가 전략적 투자로 제페토의 우군이 됐다. 소프트뱅크 비전펀드도 힘을 싣고 있다. 네이버제트 이사회에 소프트뱅크 비전펀드 이지행 투자 디렉터가 이름을 올리며 향후 협력 강화를 예고했다. 회사 관계자는 “비전펀드의 다양한 포트폴리오사는 네이버제트에 잠재적 파트너”라며 “이사회에 소프트뱅크가 들어오며 글로벌 전략 구상에 도움 될 것”이라고 말했다. 관련기사[팩플] “메타버스의 미래는 OOOOO다”…제페토의 미래[팩플] 투자유치 나선 네이버 제페토, ‘메타버스 창작자’ 키운다[팩플] 네이버 “아크버스는 메타버스 뿌리…일본·유럽 진출의 축”[팩플] “이제는 메타” 회사 간판 바꾼 페이스북, 저커버그는 왜? 정원엽 기자 jung.wonyeob@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/10/789ed8d2-ee16-432c-9f29-9e577beedb2c.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] ‘대표’가 직접 챙긴다, 카카오엔터 NFT·메타버스…네이버는?]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25038986</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25038986</guid>
            <pubDate>Mon, 10 Jan 2022 17:08:20 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[김성수·이진수 카카오엔터테인먼트 공동대표. 사진 카카오엔터 &nbsp; 카카오엔터테인먼트(이하 카카오엔터)가 NFT(대체불가능 토큰)·메타버스 신사업에 본격적으로 뛰어든다. 김성수·이진수 공동대표가 두 사업의 키를 직접 쥐었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 7일 카카오엔터에 따르면 김성수·이진수 공동대표는 최근&nbsp;모든 사내 콘텐트 서비스에 NFT·메타버스를 접목하는 방안을 집중적으로 추진하고 있다.&nbsp;회사 관계자는 중앙일보 팩플팀에 “두 공동대표가 직접 NFT·메타버스 사업을 주도하고 있다”며 “웹툰·웹소설(페이지컴퍼니), 영상(M컴퍼니), 음악(멜론컴퍼니) 등 사내 콘텐트 서비스에 NFT·메타버스를 접목하는 방향”이라고 말했다. 이어 “사내 별도 조직은 아직 꾸려지지 않았지만 사업 담당 직원들이 대표들과 바로 소통하며 빠르게 사업을 키워가는 중”이라고 덧붙였다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 카카오엔터가 하려는 건 &nbsp; ‘카카오엔터가 카카오 메타버스의 중심이 될 것’이란 관측이 NFT 아트와 가상 아이돌로 구체화하고 있다. &nbsp; ① 지식재산권(IP) 허브, 카카오엔터 카카오엔터가 오는 12일 그라운드X ‘클립드롭스’에서 누적 142억뷰를 기록한 인기작 ‘나 혼자만 레벨업’ NFT 판매를 시작한다. 사진 카카오엔터 카카오엔터는 올해 다양한 NFT 기업과 협업 프로젝트를 준비하고 있다. 인기 IP의 NFT 상품을 선보이는 것이 핵심. 오는 12일 그라운드X의 NFT 아트 거래소 ‘클립드롭스’에서 인기 웹툰 ‘나 혼자만 레벨업’ NFT를 판매하는 게 시작이다. ‘나 혼자만 레벨업’은 글로벌 누적 142억 뷰를 기록한 카카오엔터의 대표 IP다. 웹툰의 마지막 장면과 인기가 많았던 172화의 한 장면을 각각 100개, 200개 NFT로 발행한다. 마지막 장면 NFT 가격은 500 클레이 코인(7일 기준 약 78만원), 172화 NFT는 100 클레이(약 16만원)다. &nbsp; 업계에 따르면, 카카오엔터는 지난해 카카오가 싱가포르에 설립한 블록체인 자회사&nbsp;‘크러스트’와도 협업을 준비 중이다. 크러스트는 김범수 의장이 글로벌 전진기지로 점찍은&nbsp;카카오 블록체인 사업의 컨트롤타워다. 카카오엔터가 보유한 IP가 카카오 공동체 NFT 사업 전체의 핵심적 역할을 할 전망이다. &nbsp; ② 넷마블과 가상 아이돌 육성 넷마블F&amp;C가 설립하고 카카오엔터가 전략적 투자한 메타버스엔터테인먼트. 4인조 가상 걸그룹을 기획 중이다. 사진 메타버스엔터테인먼트 카카오엔터는 최근 ‘메타버스엔터테인먼트’에 아티스트 발굴과 음원 제작 경험이 있는 소속 직원 10여명을 파견했다. 메타버스엔터테인먼트는 넷마블 자회사 넷마블F&amp;C가 설립하고 카카오엔터가 120억원을 투자한 신규법인. 이 회사는 연내 4인조 가상 걸그룹 ‘메이브(가칭)’를 공개할 예정이다. 넷마블이 가상 아이돌의 기술적 구현을 맡았고, 카카오엔터는 아티스트 기획을 담당한다. 카카오엔터 관계자는 “이번에 파견된 직원들은 향후 카카오엔터의 NFT·메타버스 사업에서 핵심 주축이 될 것”이라고 말했다. &nbsp;━&nbsp; 그럼 네이버는 &nbsp; IP 시장 다음 격전지가 NFT와 메타버스로 구체화하면서, 네이버도 ‘가상세계’ 전쟁에서 존재감을 키우고 있다. 네이버는 지난해부터 자사 메타버스 플랫폼 ‘제페토’에 웹툰·웹소설 IP를 접목시키고 있다. 이제 막 IP의 NFT화를 시작한 카카오보다 한 발 앞섰다. 인기 네이버웹툰 '하루만 네가 되고 싶어' 주인공들이 제페토 내 가상 인플루언서로 등장할 예정이다. 사진 제페토 트위터 &nbsp; 네이버웹툰은 제페토를 통해 인기 작품 세계관을 메타버스로 선보이고 있다. 관련 아이템도 판매한다. 웹툰 ‘유미의 세포들’ 속 세포마을을 제페토 월드로 구현하거나 ‘재혼황후’에 등장한 의상·악세사리를 아바타 아이템으로 파는 식이다. 네이버웹툰은 또&nbsp;‘유미의 세포들’, ‘여신강림’, ‘재혼황후’, ‘하루만 네가 되고 싶어’ 등 4개 작품의 인기 캐릭터를 제페토 속 ‘가상 인플루언서’로 만들 계획이다. 웹툰 캐릭터가 제페토 안에서 상품을 팔고, 기업을 홍보하고, 팬 미팅을 여는 등 기존 인플루언서들이 하는 일을 맡게 된다. 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/07/73a6ea0b-13e6-4f4f-a219-829bf4250b6f.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[‘NFT계 아마존’ 반년새 몸값 9배…한국쪽 움직임도 바빠졌다 [팩플]]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25038868</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25038868</guid>
            <pubDate>Fri, 07 Jan 2022 05:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[오픈씨에 한 NFT 작품이 게시돼 있다. 연합뉴스 미국의 NFT(대체불가능 토큰) 거래소 오픈씨(OpenSea)의 기업가치가 반년 만에 9배로 뛰었다. 오픈씨를 운영하는 오존네트워크는 지난 4일 벤처투자사들로부터 3억달러(약 3590억원) 규모 투자를 유치했다고 밝혔다. 이번 투자에서 평가받은 이 회사의 기업가치는 133억 달러(약 16조원). 지난해 7월엔 15억달러(약 1조8000억원)였다. 2017년 창업후 4년만에 데카콘(기업가치 100억달러 이상 비상장 기업)이 된 오픈씨, 제2의 코인베이스일까.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 오픈씨가 뭐길래 &nbsp; NFT계의 아마존, NFT계의 오픈마켓이다. 발행한 NFT를 누구나 거래할 수 있는 플랫폼이다. 오픈씨에 가입후 암호화폐 지갑을 등록한 뒤 이더리움을 지갑에 입금하면 거래 준비 끝. 다른 사용자의 NFT를 직접 사거나 경매로 낙찰받을 수 있다. NFT를 제작해 팔 수도 있다. 오픈씨 운영사는 거래대금의 2.5%를 수수료로 떼어간다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; NFT거래소, 왜 이렇게 뜨거워 &nbsp; ‘NBA 탑 샷’에서는 유명 선수의 하이라이트 장면을 짧게 편집한 동영상 파일이 NFT 형태로 거래되고 있다. [사진 NBA 탑 샷] ● 기업도 뛰어든다:&nbsp;초기 NFT 시장은 개인 창작물 중심이었다. 그런데 최근 막강한 팬덤을 등에 업은 기업들이 뛰어들기 시작했다. 스포츠 스타나 연예인, 인기 브랜드를 활용한 NFT가 비싼 값에 거래된다는 걸 확인했기 때문. 미국프로농구협회(NBA)는 블록체인 기반 게임 '크립토키티'를 개발한 스타트업 대퍼랩스(Dapper Labs)와 손잡고 NBA 경기 장면을 NFT로 만들어 판매하고 있다. 농구선수 관련 굿즈에 열광하는 팬덤이 타깃이다.&nbsp; 맥주회사 버드와이저도 오픈씨에 맥주캔 NFT를 출시했다. 버드와이저의 희귀 캔을 모으는 팬덤이 NFT 수집에 나선 것이다. 오픈씨에서 버드와이저의 희귀 캔NFT는 최고 2만 달러(약 2362만원)에 판매됐다.&nbsp; 미국 최대 암호화폐 거래소 코인베이스가 4월 14일 나스닥에 상장했다. [사진 AP] ● 암호화폐 거래소 데자뷔 : 투자업계에서는 NFT 플랫폼이 암호화폐 거래소에 이어 '황금알을 낳는 거위'가 될 거라는 기대가 퍼지고 있다. 중개 플랫폼 사업의 특성상, 거래량과 거래 대금이 늘면 수익도 급증하는 구조다. 암호화폐 거래소도 같은 사업모델이다. 지난해 미국 나스닥에 상장한 암호화폐 거래소 코인베이스는 약 100조원의 가치를 인정받으며초기 투자자들에게 큰 수익을 안겼다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 한국은 어때 &nbsp; 게임 아이템과 캐릭터 NFT가 거래되는 미르4 XDRACO 홈페이지. [사진 위메이드] ● 한국판 오픈씨?&nbsp;: NFT 시장에 돈이 몰리자 국내 기업들의 행보도 빨라지고 있다. 암호화폐 거래소로 이미 재미를 본 업비트와 코빗은 지난해 말 나란히 NFT 거래를 개시했다. 뚜렷한 1등 없는 국내 NFT 거래 시장을 선점하려는 행보다. NFT거래소 메타갤럭시아도 스포츠·미술품 NFT로 영역을 넓히고 있다. &nbsp; ●&nbsp;NFT 올라탄 K-엔터&nbsp;: NFT 발행에 가장 적극적인 건 엔터테인먼트 업계다. BTS가 속한 하이브는 지난해 11월 업비트 운영사 두나무와 손잡고 NFT 발행 사업에 진출한다고 밝혔다. 영화제작사 NEW가 제작한 영화 '특송'의 NFT는 지난달 29일 오픈씨에서 3000개가 '완판'됐다.&nbsp; 이재명 더불어민주당 대선후보는 지난 21일 게임 유튜브 채널 ‘김성회의 G식백과’에 출연해 NFT, 플레이 투 언 게임 등에 대한 긍정적 입장을 밝혔다. [사진 유튜브 G식백과 캡처] ● 정치권에도 유행 : 지난 2일 이재명 더불어민주당 대선 후보 선거대책위원회는 선거자금 펀딩 참여자에게 NFT 형태로 채권 약정서를 발행한다고 밝혔다. 이 후보의 친필 메시지와 서명 등을 NFT로 만들어 오픈씨에 판매해 수익금을 기부하는 계획도 공개했다. 이재명후보 측은 어차피 존재하는 가상자산 시장을 인정하고 제도화해야 한다는 입장을 밝혀왔다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; NFT, 꽃길만 있을까 &nbsp; ● 코인베이스를 보니 : 돈이 몰리고 있지만 NFT에 대한 회의적인 시선은 여전하다. 유동성 홍수를 타고 생긴 '버블'일 뿐이라는 우려다. 수익성 등 지표가 있는 주식과 달리 NFT는 가치를 평가할 뚜렷한 방법이 없다는 비판이 잇따른다. &nbsp; 화려하게 상장한 코인베이스는 미국 증권거래위원회(SEC)의 규제 기조가 뚜렷해지면서 최근 하락세다. 시가총액은 상장 당시(858억 달러)에 비해 41.2% 줄어든 504억 달러(약 60조원, 5일 기준)에 그친다. 신생 가상자산인 NFT 거래소 시장도 외풍에 약할 수밖에 없다. 3억원에 팔린 NFT 작품. 암호화폐 거래소 FTX, 블록체인 투자사 알라메다 리서치의 대표인 샘 뱅크먼 프라이드가 미국 FTX의 첫 NFT 경매에 앞서 테스트용으로 제작했다는 점이 높이 평가받았다. 사진 FTX 트위터 ● 법적 근거 불분명 : NFT를 둘러싼 법적인 논란은 난제다. 지난해 한 업체가 작가&nbsp;이중섭·김환기·박수근의 작품을 NFT로 제작해 판매하려다가 작가 가족들과 환기재단·박수근박물관의 반발로 무산됐다. 법적 근거가 불분명한 NFT는 기존 법률이 보장하는 저작권·재산권과 언제든 부딪힐 수밖에 없다.&nbsp; &nbsp; 전문가들은 NFT 시장의 안착을 위해 법적&nbsp;·제도적 정비를 서둘러야 한다고 말한다. 박성준 동국대 블록체인연구센터장은 "NFT 고평가 논란은 시장에서 거래가 이뤄지면서 바로잡힐 수 있다"고 말했다. 이어 "정부가 NFT의 법적 지위를 명확하게 분류해야 한다"며 "과세 방식 등 규칙을 정비해야 안정적인 시장을 조성할 수 있다"고 말했다.&nbsp; 남궁민 기자 namgung.min@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/07/bb9f5dbd-9f3a-4a51-9705-7d175136b5c3.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 디즈니 부러워하던 김정주의 상상, 현실이 되나]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25038751</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25038751</guid>
            <pubDate>Mon, 10 Jan 2022 17:08:20 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[마블 ‘어벤저스 인피니티 워·엔드게임’ 등을 연출한 루소 형제(왼쪽부터 앤소니, 조 루소). [사진 AGBO] &nbsp; 한국의 디즈니를 꿈꾸던 넥슨 김정주 창업자의 상상은 현실이 될까. 넥슨이 마블의 어벤져스 시리즈를 연출한 루소 형제의 영화 제작사에 최대 6000억원을 투자하기로 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 넥슨은 미국 로스엔젤레스(LA)에 있는 AGBO 스튜디오에 4억 달러(4794억원) 규모 전략적 투자를 진행한다고 6일 밝혔다. 이번 투자로 넥슨은 AGBO지분 38% 이상을 확보한다. 이 회사 경영진을 제외하고는 두 번째로 지분이 많은 단일 투자자다. 올 상반기 중 최대 1억 달러(1198억원)도 추가 투자한다. 오웬 마호니 넥슨 대표이사는 “AGBO와 넥슨은 다양한 플랫폼과 시장을 아우르는 콘텐트로 전 세계 고객을 감동시킬 것”이라고 말했다. 오웬 마호니 넥슨 대표이사. [사진 넥슨] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; AGBO와 넥슨에 무슨 일이 &nbsp; AGBO는 안소니 루소, 조 루소 형제 감독이 2017년 LA에 설립한 스튜디오다. 루소 형제는 ‘어벤져스: 엔드게임’‘어벤져스: 인피니티 워’ 등 마블의 최고 흥행작을 연출한 감독. 넷플릭스 인기 영화 ‘익스트랙션’ 등도 제작했고, 현재 넷플릭스·아마존 프라임 비디오·애플TV+ 등 OTT와 극장용 디지털 콘텐트를 두루 제작한다. AGBO는 지난해 30대 한인인 앨버트 김을 지식재산(IP) 개발 부사장으로 선임하기도 했다.&nbsp; &nbsp; ●&nbsp;디즈니 출신 IP 전문가가 주도: 이번 투자는 지난해 7월 넥슨이 영입한 닉 반 다이크 최고전략책임자(CSO) 겸 수석 부사장이 이끄는 넥슨 필름&amp;텔레비전(Film and Television) 조직이 주도했다. 다이크 부사장은 월트 디즈니에서 10년 간 일한 글로벌 IP 비즈니스 전문가다. ● 공통점은 가상세계: 월스트리트저널(WSJ)에 따르면 다이크 부사장은 지난해 여름 LA의 호텔 벨에어에서 AGBO 최고경영자(CEO) 제이슨 벅스맨을 만나 거래 논의를 시작했다. 이 과정에서 에픽게임즈의 언리얼엔진 같은 기술을 사용해 몰입형 가상 세계를 만드는 비전에 대해 양측이 공감했고 이번 투자로 이어졌다. ●게임+프랜차이즈 영화의 결합: AGBO 공동 창업자 겸 회장인 루소 형제는 “프랜차이즈 영화와 게임의 융합을 전 세계적인 영향권으로 넓히는 중요한 분기점이 될 것”이라며 “이번 협업을 통해 직원들은 미래 스토리텔링 분야에서 남다른 역량을 발휘하게 될 것”이라고 말했다. AGBO는 크리스 햄스워스가 출연한 넷플릭스 영화 익스트랙션을 만들었고 익스트랙션2를 제작중이다.[사진 AGBO] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 넥슨은 왜? &nbsp; 2019년 김정주 창업자의 매각 시도가 무산된 후 넥슨은 가상세계에 집중했다. 규모 있는 온라인 멀티플레이어 가상 세계를 만들고, 기반을 미래형 플랫폼으로 확장하고, 넥슨이 보유한 IP 자원을 키우겠다는 의미. 지난 3년간 가상세계 구축에 한장 한장 벽돌을 쌓은 넥슨이 AGBO의 손을 잡은 건, 주춧돌을 찾아낸 수준의 성과라는 평가가 나온다.&nbsp; 넥슨의 전략을 뜯어보니. &nbsp; ① 게임IP→영화·드라마·굿즈&nbsp;: 국내 매출 1위 게임사인 넥슨은 던전앤파이터, 메이플스토리, 카트라이더를 비롯해 최근 V4에 이르기까지 많은 IP를 축적했다. 하지만 IP의 생명력을 유지하려면 플러스 알파가 필요하다. AGBO와 협업은 게임에 국한된 넥슨 IP를 종합 엔터테인먼트로 격상할 기회. AGBO를 창업한 루소 형제는 수십년 전 만화책 마블 IP를 영상화해 대형 프랜차이즈 IP로 재창조한 주역이다. 투자 발표후 닉 반 다이크 넥슨 CSO는 “게임 IP 기반 영화와 TV 콘텐트는 이용자 참여도를 높이고, 게임의 라이프 사이클을 연장하는 효과를 증명해낸 바 있다”며 “AGBO와 함께 글로벌 이용자들에게 게임, 영화, TV, 상품 판매 등 다양한 경험을 제공할 수 있게 돼 매우 기쁘다”고 밝혔다. &nbsp; 넥슨의 주요 지식재산. [사진 넥슨 IR보고서] ② 가상 세계 핵심도 IP: 메타버스가 대세가 된 시대지만 만들어 놓는다고 다 잘되는건 아니다. 사람을 끌어모으기 위한 핵심은 재미. 재미를 담보하기 위해선 인기 IP가 필수다. 지난해 넥슨이 해즈브로, 반다이남코, 코나미, 세가 등 미국·일본의 유력 엔터테인먼트 기업 4곳에 8억7400만 달러(9870억원)를 투자한 것도 같은 맥락의 일. 때마침 AGBO도 IP를 영화·드라마 외 가상세계로 확장하려했기에 두 회사 이해관계가 맞아떨어졌다. AGBO 조 루소 감독은 WSJ과의 인터뷰에서 “자녀들 취향을 보니 영화관이 그들에게 주된 오락의 원천이 아니었다”며 “비디오 게임 회사와 협업하는 것이 합리적”이라고 말했다. &nbsp; ③ 할리우드 파트너 확보:&nbsp; 상호작용적인 게임과 일방향적인 영화·드라마는 문법이 다르다. 성공한 게임 IP로 만든 영화·드라마의 실패담이 차고 넘치는 이유. 넥슨은 직접 영상을 만들기보단 유능한 파트너를 찾는 전략을 택했다. 2020년 월트디즈니 최고전략책임자였던 케빈 메이어를 사외이사로 영입하고 지난해 닉 반 다이크 수석 부사장을 영입한 것은 게임의 영화화에 적절한 파트너를 찾기 위한 기초작업이었던 셈. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 김정주 넥슨 창업자. [사진 NXC] 김정주 넥슨 창업자는 오래 전부터 디즈니 같은 글로벌 IP 회사를 만들고 싶어했다. 2015년 한 인터뷰에선 “디즈니가 부러운건 아이들을 쥐어짜지 않아도 된다는 것”이라며 “아이들과 부모들이 스스로 돈을 싸 들고 와서 한참 줄 서서 기다리며 디즈니 콘텐트를 즐긴다”고 말하기도. 이번 AGBO 투자가 넥슨의 오랜 꿈에 이를 징검다리가 될까. 지켜봐야할 포인트는. &nbsp; ● 아시아IP, 한계 넘을까&nbsp;: 현재까지 넥슨이 성공시킨 던전앤파이터, 메이플스토리, 카트라이더 등의 IP는 국내와 중국 등 아시아권에선 큰 인기다. 하지만 북미와 유럽 등 서구권에선 낯설다. ● 게임 IP 확장, 모두의 꿈&nbsp;: 인기 IP에서 미래를 찾는 게임사들이 넥슨 말고도 많다. 배틀그라운드 개발사 크래프톤, 크로스파이어와 로스트 아크 개발사인 스마일게이트도 영화·드라마를 제작했고 일부 좋은 성과도 거두고 있다. 국내 게임사 한 관계자는 “넥슨 IP가 글로벌에서 얼마나 통할지는 실제 성과를 두고 봐야할 것”이라고 설명했다. &nbsp; 관련기사디즈니 출신 또 영입한 넥슨…IP 비즈니스 속도 낸다넥슨, 트랜스포머 완구회사ㆍ팩맨 IP 개발사 등에 1조 투자[팩플] 매각설도 나왔던 넥슨에 왜? 디즈니·틱톡 이끈 이 남자 떴다박민제 기자 letmein@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/07/4a76830d-8136-4247-94cf-56722c4a424e.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] '세계 최초' 자랑했는데…인앱결제 방지법 실효성 논란, 왜]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25038451</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25038451</guid>
            <pubDate>Tue, 11 Jan 2022 06:17:36 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[애플 앱스토어와 구글 플레이스토어. 사진 셔터스톡 ‘글로벌 빅테크에 대한 세계 최초의 입법 규제.’ 정부·여당이&nbsp;입법 성과로 꼽는 인앱결제 방지법(개정 전기통신사업법)이 실효성 논란에 빠졌다. 환호 속에 시행됐던 법에 국내 앱 개발사들과 창작자들이 반발하는 이유는 뭘까. 이 법은 지난해 8월말 국회 통과 후 보름만에 시행됐다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 지난 4일 한국웹툰산업협회가 주최한 ‘인앱결제 강제방지법 실효성 확보를 위한 세미나’에선 국내 창작자 단체와 전문가들의 지적이 이어졌다. 법 시행 후에도 앱 개발사나 창작자들의 수익 구조는 개선되지 않았다는 게 요지다. 이들의 주장을 살펴보니. &nbsp; ①&nbsp;이름만 방지법? : 구글은 인앱결제 외 다른 결제수단(외부결제)을 허용하되, 인앱결제 수수료 10~30%와 비슷한 6~26%의 수수료를 매기는 정책을 내놨다. 이에 대해 이승민 성균관대 법학전문대학원 교수는&nbsp;“인앱결제 수수료(30%)엔 2.7% 내지 10%의 결제대행사 수수료가 포함돼 있지만, 외부결제 수수료에선 결제대행 수수료가 빠져 있다”며&nbsp;“외부결제를 택하면 개발사가 부담할 총 수수료는 더 늘어, 결국 인앱결제를 선택하게 되는 구조”라고 주장했다.&nbsp;애플은 개정안에 대해 별다른 입장을 내놓지 않았다. 서범강 한국웹툰산업협회 회장은 “구글은 우회전략으로 법안 무력화를 시도하고, 애플은 묵묵부답으로 대응하고 있다”며 “실효성이 뒷받침된 강력한 시행령이 필요하다”고 강조했다. &nbsp; ② 살림살이 안 나아졌어요 : ‘애플처럼 동영상(OTT)·웹툰·음원 등 콘텐트 앱도 수수료 30%를 받겠다’는 구글의 기존 정책은 변하지 않았다. 외부 결제든, 인앱결제든 개발사·창작자 입장에선 없던 수수료가 새로 생겼다. 그만큼 소비자 가격이 오르거나, 작가 수익이 떨어질 수 있다는 것이 창작자 단체의 주장이다. 손병태 한국웹소설산업협회 회장은 "플랫폼이나 CP사에 비해 힘이 없는 개인 창작자가 고스란히 수수료 인상에 따른 피해(수익 감소)를 떠안게 될 것"이라며 "매출 양극화가 심한 환경에서 중하위권 작가들이 무너질 수밖에 없다"고 토로했다. 전승민 가천대 경영학부 교수(벤처창업학회장)는 “법이 통과되면 (앱 개발사와 창작자의) 수수료 부담을 낮출 것이라는 입법 취지가 무력화됐다”고 평가했다. &nbsp; 한국웹툰산업협회 홈페이지에 올라와있는 인앱결제 방지법 관련 카드뉴스. 사진 한국웹툰산업협회 &nbsp;━&nbsp; 구글·애플은&nbsp;뭐래 &nbsp; “법대로 했다”는 입장이다.&nbsp;인앱결제 방지법은 ‘앱마켓 사업자가 거래상의 지위를 부당하게 이용하여 특정한 결제방식을 강제하는 행위를 금지(제50조1항)’한다. 요컨대 앱마켓이 자사 결제시스템을 강요하지만 않으면 된다. 구글은 외부결제를 허용했으니 법을 준수했다는 입장이다. 애플은 현재 자사 정책이 인앱결제를 강요하지 않는다고 여긴다. 지난해 8월 외부결제 수단의 ‘홍보’를 허용해줬다는 것이 근거. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 구글·애플은 왜 그런대 &nbsp; ● 명분: 양사는 앱마켓 수수료가 “앱마켓을 안정적으로 운영하고 앱 생태계에 지속적으로 투자하기 위한 수익 모델”이라고 말한다. 앱 개발사들이 구글·애플을 통해 전세계 이용자 수십억&nbsp;명을 손쉽게 만나는 데 대한 비용을 내야 한다는 것. &nbsp; ● 실리: 센서타워에 따르면 지난해 애플과 구글의 앱마켓 연간 거래액은 각각 920억 달러(약 111조원)와 500억 달러(약 60조원) 정도다. 수수료율 30%를 토대로 추산하면 애플은 인앱결제 수수료로 지난해 약 276억 달러(약 34조원)를 벌었다. 디지털 콘텐트 시장이 급성장함에 따라 양사의 2025년 예상 매출은 각각 1850억 달러, 850억 달러로 늘어날 전망. &nbsp; 애플과 구글의 예상 앱마켓 연매출. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 대안은 없나 &nbsp; 대안의 정석은, 글로벌 빅테크 2곳이 독식하는 앱 유통 시장에 경쟁을 되살려야 한다는 것. 이승민 성균관대 교수는 “궁극적으로는 앱마켓 자체의 경쟁을 활성화시켜야 한다”며 “구글·애플·원스토어 외에 새로운 앱마켓이 얼마든지 나올 수 있는 환경을 만들어줘야 한다”고 말했다. 정답은 나와 있지만, 문제는 실행 방안이다. 이 교수는 “앱마켓 사업자가 결제수단에 대한 이용대가 등을 투명하게 공시하도록 하는 것도 방법”이라며 “어느 결제수단이 저렴한지만 정확하게 공개돼도 경쟁을 촉진할 수 있다”고 덧붙였다. 4일 서울 여의도 전경련회관에서 한국웹툰산업협회 주최 ‘인앱결제 강제방지법 이행 실효성 확보를 위한 세미나’가 열렸다. 왼쪽부터 이승재 법무법인 율촌 변호사, 이황 고려대 법학전문대학원 교수, 윤영식 한국웹툰산업협회 자문위원, 양정숙 무소속 의원, 홍정민 더불어민주당 의원, 서범강 한국웹툰산업협회 회장, 이원욱 더불어민주당 의원(국회 과방위원장), 손병태 한국웹소설산업협회 회장, 이승민 성균관대 법학전문대학원 교수, 전성민 가천대 경영학부 교수, 정지연 한국소비자연맹 사무총장, 곽정민 법무법인 클라스 변호사, 정윤혁 고려대 미디어학부 교수. 김정민 기자 &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 사실상 우회가 가능한 현행법을, 시행령으로 보완해야 하는 방통위의 어깨가 무거워졌다. 방통위는 오는 3월 15일부터 시행될 하위 법령(시행령·고지) 개정 작업에 박차를 가하고 있다. 시행령 초안에서 방통위는 결제방식을 강제하는 행위의 유형을 구체화하고, 강제행위 발견 시엔 매출액의 2%를 과징금으로 부과하는 처벌 조항을 마련했다고 밝혔다. 방통위 통신시장조사과 관계자는 “구글과는 수수료 정책의 시장효과 등에 대해 논의 중이고, 애플도 하위 법령 개정안이 나오는대로 이행 계획을 새로 제출하기로 했다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 구글·애플이 모바일 경제를 독식하게 놔둘 것인가. 이 문제는 전세계 규제 당국의 관심사다. 지난달 네덜란드 소비자시장당국은 한국에 이어 두번째로 애플에 인앱결제를 강제하지 말라는 시정명령을 내렸다. 지난해 8월에는 미국 의회가 사용자 5000만명 이상 앱마켓 사업자의 인앱결제 강제를 막는 '앱마켓법'을 발의했다. 프랑스를 비롯한 EU도 공정한 앱마켓 조성을 위한 입법 작업 중이다. 관련기사[팩플]“겁났지만 싸워야했다” 구글·애플에 맞선 이 남자 명분[팩플] 플랫폼, 갑(甲)행열차에서 내릴 수 있을까구글·애플 갑질 제동, 네이버·카카오 웃는다[팩플] “인앱결제 돈벌이 아니다…앱마켓 비용 분담하자는 것” 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/05/c710c795-6dc8-4d5b-81bb-cb988de451a6.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 5G 주파수 '쩐의 전쟁' 통신3사…소비자랑 무슨 상관이죠?]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25038255</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25038255</guid>
            <pubDate>Wed, 05 Jan 2022 06:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[이동통신 3사 로고. [연합뉴스] 5G 주파수를 놓고 통신3사가 신경전을 벌이고 있다. 과학기술정보통신부(과기정통부)가 3.5㎓(3.4~3.42㎓)대역의 20㎒폭 주파수를 통신사에 추가 할당하기로 하면서다. 잊을만 하면 또 하는 주파수 경매, 통신사들은 ‘쩐의 전쟁’을 벌인다는데,&nbsp;소비자와는 무슨 상관일까.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 주파수 경매, 그게 뭐길래 &nbsp; 과기정통부는 3.5㎓ 대역 20㎒폭 5G 주파수를 다음달 경매에 부쳐 할당하겠다고 4일 밝혔다. 경매 최저가격은 1355억원+α다. 2018년 이 대역 주파수 1차 경매 당시, 폭 280㎒을 통신3사가 10년간 쓰는 대가로 낸 3조6083억원을 기준으로 계산했다. 당시 남겨둔 20㎒폭이 이번 2차 경매 대상. 정부는 이 20㎒ 주파수의 이용가치를 최소 1355억원으로 보고, 지난 3년새 오른 5G의시장가치를 추가(+α)로 더 받겠는 입장이다. 단, 이를 할당받을 통신사는 2025년 말까지 15만개의 5G 무선기지국을 지어야 하는 조건을 붙였다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 5G 3.5㎓ 대역 주파수 할당 현황. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr 할당 결과에 따라, 5G 시장에서 치열하게 경쟁하는 통신3사의 경쟁 조건이 달라질 수 있다. 현재 SK텔레콤과 KT는 3.5㎓대역에서 각각 주파수 100㎒ 폭을, LG유플러스는 80㎒ 폭을 확보하고 있다. 이번 경매를 신청한 LG유플러스가 할당받으면 통신3사가 보유하는 주파수 폭이 같아진다. SK텔레콤이나 KT 중 한 곳이 가져간다면 3사 중 1곳은 총 120㎒ 폭을 거머쥘 수도 있다. 할당받은 주파수 위에서 경쟁하는 3사가 이번 경매에 민감하게 반응하는 이유다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; LG유플러스에 유리해? &nbsp; 이번에 추가 할당하는 주파수 대역이 LG유플러스가 기존에 할당받은 80㎒(3.42∼3.50㎓) 대역과 인접해, LG유플러스가 유리한 면은 있다. 주파수만 확보하면 추가 투자 없이 기존 대역과 묶어 서비스할 수 있다.&nbsp;반면, SK텔레콤과 KT는 이번에 경매로 나온 대역을 낙찰 받아도 추가 투자를 더 많이 해야한다. 실제로 이번 경매 대상은 2018년당시 공공주파수와 전파 혼간섭 우려로 남겨둔 20㎒ 폭이다. 이를 지난해 7월 LG유플러스가 과기정통부에 요청하면서 할당 논의가 시작됐다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; SKT·KT는 왜 반대해? &nbsp; SK텔레콤과 KT는 이번 할당이 사실상 LG유플러스를 위한 것이라며 반대한다. 이상헌 SK텔레콤 정책개발실장은 “이번 할당은 정부가 5G 차기 주파수를 2023년 이후에 공급하겠다고 밝힌 것을 뒤집는 것”이라며 “룰이 공정할 수 없는, 일방적 경매”라고 주장했다. ● “시간차 할당이라도…” : 그러면서 이미 100㎒ 폭을 가진 두 회사는 '어차피 LG유플에게 줄 주파수라면, 적용 속도라도 늦춰야 한다'고 주장한다. 일정 기간 상대적 우위를 유지하게 해달라는 것. 김광동 KT 정책협렵담당은 “LG유플러스에 할당할 경우 수도권 지역 5G 속도에서 (LG유플러스의) 현격한 우위가 있을 수 있다”며 “다른 회사가 추가 투자를 할 때까지 LG유플러스의 수도권 지역 20㎒ 사용시기를 제한해야 한다”고 주장했다. 이상헌 SK텔레콤 실장도 “통신3사의 5G공동망 사용지역에서는 (LG유플러스에)할당하되 다른 지역은 향후 협의해서 진행해야 한다”고 주장했다.&nbsp; &nbsp; ● “돈 내고 쓰겠다는데” :&nbsp;반면 김윤호 LG유플러스 공정경쟁담당은 “이번 주파수 할당은 이용자 편익 증진을 위해 꼭 필요하다”며 “동등한 경쟁과 더 나은 서비스를 위해 SK텔레콤, KT와 같은 크기의 주파수를 가져야 한다”고 주장했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 그래서 내 5G 속도, 더 빨라지나 &nbsp; 지난해 10월 서울 태평로에서 스마트폰을 보며 길을 걷는 시민과 다른 시민의 그림자가 스쳐지나가고 있다.[연합뉴스] 이번 주파수가 할당되어도 소비자가 체감할 통신 품질 향상은 크지 않을 수 있다.&nbsp; 5G용 주파수는 3.5㎓ 대역과 28㎓ 대역 2가지로 나뉜다. 그런데 이번에 할당하는 주파수인 3.5㎓대역은 최대 속도가 1.5Gbps로 기존 LTE(최대 속도 1Gbps)와 차이가 크지 않다. 이른바 ‘진짜 5G’라고 불리는 28㎓ 대역의 최고 속도(20Gbps)에 한참 못 미친다. &nbsp; 통신사들이 5G 소비자 편익을 강조하면서도, 정작 ‘진짜 5G’&nbsp;28㎓ 기지국 설치엔 소극적이란 지적이 나온다. 국회 과학기술정보방송통신위원회 양정숙 의원이 과기정통부에서 제출받은 자료에 따르면 통신 3사가 구축한 28㎓ 기지국 수는 지난해 11월 말 기준 총 312대다. 지난해 말까지 정부에 약속한 의무구축 기준인 4만5000개의 0.7%에 그친다. 양 의원은 “통신 3사의 의무이행률이 1%로도 넘기지 못한 채 목표 달성이 불가능한 상황임에도 이를 관리·감독해야 할 과기정통부는 원칙적인 입장만 고수하고 있다”고 지적했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; ■ 주파수 경매 어떻게 하나&nbsp;「 과기정통부는 이번 주파수 할당에 쓰일 경매방식은 동시오름과 밀봉입찰을 혼합한 것이라고 밝히고 있다. 동시오름은 입찰에 참여한 이들이 매 라운드마다 금액을 써서 경쟁하는 걸 말한다. 예를 들어 통신 3사가 경매를 한다면 1라운드에서 1위를 차지한 승자가 나오면 이를 제외한 다른 사업자끼리 다음 라운드에서 추가 금액을 불러 승자를 가리는 식으로 가격을 올리는 것을 말한다.&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp; 입찰이 50라운드까지 가게 되면 밀봉한 상태에서 최종 금액들 제시해 가장 큰 금액을 써낸 곳이 낙찰을 받게 된다. 이를 통해 그 다음 라운드에서 금액을 써 다시 승자를 가리는 방식이다. 만일 이런 방식을 했는데도 50라운드까지 승패가 나지 않을 경우 이후엔 입찰자 모두가 밀봉한 상태에서 최고가를 제시한 자가 낙찰받는 것이 밀봉입찰이다. 경매방식. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr 」&nbsp; &nbsp; 관련기사'20배 빠른 5G' 4만5000개 기지국 세운다더니…실제 312개 뿐[팩플] 주파수 판 값 5조, 어디에 써요?KT “LTE 빼고 5G 단독모드 상용화” 선언하자 업계 신경전 &nbsp; . &nbsp; 이승호 기자 wonderman@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/05/2f52ec62-ee02-49e0-b04e-b935018a1ee8.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 경영진 ‘주식 먹튀’ 논란 카카오페이..."앞으론 안 팔겠다"에도 부글부글 이유]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25038146</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25038146</guid>
            <pubDate>Tue, 11 Jan 2022 06:17:36 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[류영준 카카오페이 대표이사가 지난해 11월 3일 서울 여의도 한국거래소에서 열린 '카카오페이 코 스피 상장식'에서 인사말을 하고 있다. 연합뉴스 상장후 한 달만에 핵심 경영진이 보유 주식을 대거 내다 팔아 ‘먹튀’ 논란을 일으킨 카카오페이가 재발 방지를 약속했다. 신임 대표 내정자는 임기동안 보유주식을 매각하지 않겠다고도 했다. 그러나 비판을 자초한 경영진이 주주와 직원들의 신뢰를 회복할 수 있을지는 미지수다. &nbsp; 무슨 일이야 카카오페이 주가. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr 4일 오후 3시 류영준 카카오페이 대표 등 경영진은 전 직원과 온라인 간담회를 열었다. 이날 간담회는 지난달 10일 류 대표를 포함한 주요 경영진 8명의 대량 지분 매각으로 직원 불만이 심해지자 마련됐다. 상장 한달이 갓 지난 당시 류 대표 등 경영진은 보유 지분 44만993주를 매각했다고 공시하며 먹튀 논란에 휩싸였다. 주당 20만4017원, 총 900억원 규모의 주식을 주요 경영진이 일제히 팔아치운 것. 주주와 직원들 사이에서는 경영진이 신뢰를 저버렸다는 비판이 쏟아졌다. 논란의 중심에 선 류 대표는 카카오 공동대표로 내정된 상태다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; &nbsp; ● 경영 잘하라고 준 주식 : 경영진을 성토하는 배경에는 주주와 직원들의 배신감이 있다. 금융권에서는 주요 경영진이 상장 직후 한꺼번에 주식을 대량으로 팔아치운 건 찾아보기 힘든 일이라고 입을 모은다. 익명을 요구한 금융업계 관계자는 "경영진에게 스톡옵션 형태로 주식을 주는 건 경영 성과를 내서 과실을 나눠 가지라는 의미"라며 "차익 실현이 목표인 일반 투자자와는 다르다"고 말했다.&nbsp;직원들의 실망도 크다. 경영 상황을 가장 잘 아는 경영진이 주식을 매각한 만큼 회사의 전망이 어두운 게 아니냐는 우려다. '블라인드' 등 직장인 익명 커뮤니티에는 “경영진도 앞날이 어둡다고 보는 거 아니냐”,&nbsp;“선장부터 탈출하는 것 같다“ 등&nbsp;불만이 쏟아지고 있다. &nbsp; ● 주주 이익도 침해 : 주주의 이익을 침해했다는 비판도 나온다. 경영진의 주식 매각 이후 주가는 하락세다. 지난달 10일 이후 카카오페이 주가는 내리막을 걸어 4일 16만9000원에 장을 마감했다.&nbsp;카카오페이는 지난해 코스피 상장(11월 3일) 당시 이례적으로 모든 공모주 청약 물량을 균등배정한다고 밝혀 개인투자자 약 180만명이 몰렸다. 주가 하락으로 피해를 본 개인투자자도 많을 수밖에 없다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 카카오페이 경영진 입장은 &nbsp; 지난해 11월 3일 서울 종로구 연합인포맥스 모니터에 카카오페이 주가가 표시되어 있다. 연합뉴스 &nbsp; ● 한 달만에 간담회&nbsp;: 매각 직후 비난이 쏟아졌지만, 경영진은 즉각 대응하지 않았다. 지난달 27일에는 사내 공지를 통해 "스톡옵션 행사와 매각 과정에 대한 경영상의 판단이 옳고 그름을 떠나, 대내외적으로 많은 노이즈가 발생한 데 대해 안타깝게 생각한다"고 밝혔을 뿐이다. 대규모 매각의 이유나 적절성에 대한 언급은 피한 채 일단 사과한 모양새로 비쳤다. &nbsp; ● "재발 방지" 약속 : 이후 비판이 계속되자 4일 간담회에서 경영진은 재발 방지 대책을 내놨다. 류영준 신원근 카카오페이 대표 내정자는 취임 후 임기인 2년 동안 보유 주식을 팔지 않겠다고 밝혔다. 신 내정자는 불가피하게 매각해야 할 땐, 관련 정보를 공개하겠다고 덧붙였다. 대표 외 경영진의 스톡옵션 행사와 매각에 대한 내부 통제 장치 강화도 약속했다. &nbsp; 카카오로 이동할 류영준 현 대표가 카카오페이 스톡옵션을 처분할 때도 주가에 미치는 영향을 최소화하겠다고 한다. 카카오페이 측은 류 대표가 카카오 자회사인 카카오페이의 스톡옵션을 보유하면 이해상충 가능성이 있어 상반기 내 처분할 계획이라고 전했다. 이 과정에서 장내 매각이 아닌 블록딜(기관 간의 대규모 장외 거래)로 주식을 처분하고, 매수자가 일정 기간 매각하지 못하는 조건을 걸겠다고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 직원·주주 분위기는 어때 &nbsp; 지난해 11월 3일 카카오페이 코스피 상장식에서 참석자들이 기념 촬영하고 있다. 연합뉴스 &nbsp; 재발 방지책을 내놨지만, 신뢰를 회복까진 시간이 필요해 보인다. 상장을 앞둔 지난해 10월 류 대표는&nbsp;"주주 의사에 대해 100% 확신할 수는 없지만 단기적 지분 매각은 없을 것"이라며 2대 주주인 알리페이의 대규모 주식 매각 가능성을 부인한 바 있다. 그러나 약 한달 여 만에 자신이 23만주(약 469억원)를 팔았다.&nbsp; &nbsp; 직원 동요도 당분간 계속될 전망이다. 스톡옵션을 행사한 후 곧바로 매각한 경영진과 달리 우리 사주를 받은 카카오페이 직원들은 상장 후 1년 동안 주식을 팔 수 없다. 경영진의 주식 매각 후 주가 하락세도 이어지고 있다. 한 IT업계 관계자는 "고급 인력이 필요한 IT업계는 스톡옵션으로 직원에 동기부여를 한다"며 "이미 다 팔아 놓고 '이제는 안 팔겠다'는 게 무슨 의미가 있냐"고 꼬집었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 논란은 스톡옵션 규제가 필요하다는 목소리로 번지고 있다. 현행 법은 주주 보호를 위해 상장 후 주요 주주의 매각을 제한하는 보호 예수 기간을 설정하도록 한다. 하지만 스톡옵션은 행사 후 매각에 대한 별다른 규제가 없다.&nbsp;지난해 IPO(기업공개) 열풍을 타고 상장한 기업 가운데서도 카카오페이와 비슷한 논란이 반복될 수 있다. &nbsp; 김성곤 한국거래소 홍보팀장은 이날 "경영진이 한 번에 스톡옵션을 행사하고 매각한 행위는 전례가 없는 일이고, 규모도 커 시장에 영향을 줬다"며 "스톡옵션 행사와 매각에 관한 별다른 규제가 마련돼 있지 않아 규정을 정비해야 한다"고 말했다. 남궁민 기자 namgung.min@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/04/457dae1b-507a-40aa-a472-4f2a797149c5.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[게임사 대표에 왜 미래 맡겼나···카카오가 하려는 ‘2가지 게임’ [팩플]]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25037941</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25037941</guid>
            <pubDate>Tue, 04 Jan 2022 05:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[카카오가 ‘미래 10년’ 구상 작업에&nbsp;가속 페달을 밟고 있다. 모바일로 일군 지난 10년을 넘어설 핵심 키워드는 팬(Fan)과 메타버스(Metaverse·가상세계). 이를 비즈니스로 키우려는 카카오가 주목한 산업은 게임이다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 2020년 온라인 간담회에 참석한 남궁훈 카카오 미래이니셔티브 센터장. [연합뉴스] &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 카카오는 3일 미래이니셔티브센터에 카카오게임즈 출신 임원을 줄줄이 선임했다. &nbsp; ● 새 부사장 4명 중 3명이 카카오게임즈·계열사를 거친 ‘게임인’이다. 김기홍 센터재무지원실 부사장은 카카오게임즈 최고재무책임자(CFO)였다. 조한상 경영지원실 부사장은 카카오게임즈 계열사인 넵튠을 공동창업한 최고운영책임자(COO)였고 권미진 V2 TF 부사장은 카카오게임즈 캐주얼사업본부장이었다. 신민균 센터전략지원실 부사장은 카카오벤처스 출신으로 2018년 미래이니셔티브센터에 합류했다. ● 미래이니셔티브센터는 카카오 공동체(계열사)의 앞으로 10년을 준비하는 조직이다. 김범수 카카오 이사회 의장이 센터장을 맡다가, 지난해 11월 남궁훈 카카오게임즈 각자 대표를 공동 센터장으로 선임했다. 남궁 센터장은 1999년 김 의장과 한게임을 창업한 멤버. 2020년 카카오게임즈를 코스닥에 상장시킨 주역이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 미래이니셔티브센터는 카카오 내부에선 리스크(위험) 관리 부서로 통한다. 리스크는 통상 기업이 안 하던 것을 할 때 발생한다. 하지만 미래이니셔티브센터가 관리하는 리스크는 정반대다. 해야할 일을 제때 하지 않아서 생길 위험을 통제한다. 그동안 카카오는 모바일 조류를 타고 성공했지만 앞으로는 인공지능(AI), 블록체인, 메타버스 등 흐름에 제때 올라타지 못하면 퇴보할 수 있다는 우려에서다. &nbsp; 그런 역할을 맡은 센터에 김 의장은 게임업계 인재들을 주축으로 세웠다. 게임산업에서의 경험이 카카오 미래 구상에 핵심적으로 적용될 것이란 의미다. 그동안 센터가 AI·블록체인 등 연구개발(R&amp;D)에 집중했다면, 앞으론 이를 게임산업의 문법을 활용해 비즈니스로 만들어내겠다는 의지로 풀이된다. &nbsp; 남궁훈 센터장은 중앙일보 팩플팀과 통화에서 “PC→인터넷→모바일로 이어지는 거대한 변화에 가장 먼저 반응하고 대규모 머니타이징(수익창출)한 것은 게임”이라며 “메타버스 시대에도 게임이 그 역할을 해낼 수 있을 것”이라고 말했다. 카카오프렌즈 주요 캐릭터 라이언 등 이미지. [사진 카카오] &nbsp;━&nbsp; 게임의 문법, 그게 뭐길래 &nbsp; 카카오가 적용하려는 게임산업 전략은 크게 2가지다. 콘텐트 측면에선 UCC(사용자 창작 콘텐트), 사업적 측면에선 ARPPU(유료사용자당 평균 결제액)를 적용한 비즈니스에 주목한다. 기업-개인 간 거래(B2C)가 개인 간 거래(C2C)와 결합하는 ‘B2C2C’ 사업모델(BM)이&nbsp;이 문법의 핵심. &nbsp; ① 게임 UCC, 메타버스와 연결고리&nbsp;: 게임은 오래전부터 UCC 플랫폼이었다. 특히 MMORPG(다중접속역할수행게임)는 게임 자체도 재밌지만, 사용자끼리 만들어 낸 재미가 컸다. 게임하다 말고 길드 구성원들과 몇 시간이고 광장에서 수다를 떠는 아바타들이 많았다. 인기 MMORPG의 경우 ‘연애 아바타 채팅 게임’으로 불릴 때도 있었다. 사용자가 창작하는 콘텐트가 핵심인 메타버스가 게임과 통하는 지점이다. ② 부분 유료화 : 초기 온라인게임은 월정액제였다. 회원이 한 명 늘면 딱 그만큼 수익이 늘어나는 산술급수의 비즈니스다. 2000년대 초반 등장한 ‘부분 유료화’ BM은 월정액제를 빠르게 대체했다. 회원 수 확장 대신 가입한 회원 한 명당 결제액(ARPPU)을 늘리자 수익도 기하급수적으로 늘었다. 결제를 부르는 건 덕질과 팬심. &nbsp; 남궁훈 센터장은 3일 자신의 페이스북에 "이용자 확대만으론 한계에 부딪힌 디지털 콘텐트 세상에 제품과 서비스에 대한 애정을 가지고 많은 지출을 하는 팬이 등장했다"며 "게임업계에서 ‘고래’라 부르는 수퍼 팬과 이들에게 지지받는 수퍼 크리에이터의 등장은 시장이 사용자 중심에 팬 중심으로 옮겨간 '팬의 시대'가 됐음을 보여준다"고 말했다. &nbsp; 카카오 주요 계열사. 그래픽=박경민 기자 minn@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 그래서, 카카오가 하겠다는 것은&nbsp;&nbsp; &nbsp; 카카오 안팎에선 카카오 콘텐트 서비스를 3개 차원(D)으로 분류한다. 1D는 텍스트로 카카오톡을 말한다. 멜론·카카오페이지 등 소리와 이미지는 2D, 게임 등 멀티미디어는 3D다. 1D~3D까지 서비스에 게임 사업의 방법론을 적용하면, 모든 서비스가 메타버스화할 수 있다는 구상이다. 이를 구체적으로 뜯어보니. &nbsp; ●1D는 텍스트다. AI 챗봇에 유명 지식재산(IP)의 캐릭터를 입힐 수 있다. 예컨대, 카카오페이지의 인기 웹소설·툰 ‘김 비서가 왜 그럴까’의 김 비서 캐릭터 챗봇, 드라마 도깨비의 주인공 지은탁 챗봇 등을 서비스화하면 텍스트 기반 메타버스다. &nbsp; ●2D는 소리와 이미지다. 1D의 챗봇에 TTS(음성합성기술)로 음성을 입혀 대화할 수 있다. 만약 멜론 서비스라면, 아이유 등 유명 연예인 관련 디지털 콘텐트를 팬들에게 제공하는 것. 기존 음악 스트리밍 서비스에 ARPPU 방법론을 적용하면, 더 많은 팬이 모여드는 메타버스로 전환할 수 있다는 구상이다. ● 텍스트·소리·이미지가 모두 결합하면 3D다. 현재 메타버스로 불리는 3차원 가상공간 내 서비스가 해당된다. 미리 프로그램된 질문에만 답하는 게임 속 NPC(Non-Player-Character) 차원을 넘어, 사용자와 자유롭게 대화하는 가상인간이 대표적이다. &nbsp; 이런 카카오 구상의 촉매제는 AI와 블록체인이다. 남궁훈 센터장은 “미래 핵심 키워드를 메타버스로 보고 카카오게임즈 등 카카오 공동체(계열사)와 협업해 미래를 만들어 갈 것”이라고 말했다. &nbsp; 관련기사[팩플] 카카오 시즌2 준비하는 '김범수 올드보이'…과제는 글로벌[팩플] 네이버 초월한 카카오 매출…성적 잘나오긴 했는데, 미래는?[팩플]카카오, 미등기 임원제 도입...김범수 의존도 낮아질까[팩플] 백기 든 카카오, 네이버처럼 '상생ㆍ글로벌'…그 길도 험난박민제 letmein@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/04/db02afdb-6933-462a-8f0c-afa5091f0b8d.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
    </channel>
</rss>