<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>중앙일보 팩플 ─ 뉴스</title>
        <link>undefined</link>
        <description>undefined</description>
        <lastBuildDate>Sun, 16 Jan 2022 14:14:00 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 임원만 받던 스톡옵션, 마켓컬리·토스는 왜 전 직원에게 쏘나]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25040883</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25040883</guid>
            <pubDate>Sat, 15 Jan 2022 08:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[서울 장지동 마켓컬리 서울복합물류센터 지하의 냉장센터 [연합뉴스] &nbsp; 장보기 플랫폼 ‘마켓컬리’ 운영사 컬리가 기업공개(IPO)를 앞두고 전 직원에게 스톡 옵션(주식매수선택권)을 부여한다고 12일 공개했다. ‘창업 공신’이나 핵심 임원 등 소수만 받던 스톡 옵션을 컬리는 왜 전 직원에게 나눠주는 걸까. 최근 카카오페이 경영진의‘스톡 옵션 먹튀’ 논란 이후 소수 임원에 집중된 스타트업 보상 관행을 개선해야 한다는 목소리가 커진 터라, 컬리의 결정에 관심이 집중된다.&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; ● 컬리는 지난 12일 임시 주주총회를 열고 정규직 직원 900여명에게 스톡옵션을 부여하기로 했다. 2015년 설립후 컬리가 직원 전체에 스톡옵션을 지급한 건 이번이 처음. 컬리는&nbsp;“평 직원에게 더 많은 수량을 배분하기 위해&nbsp;임원진은 이번 지급 대상에서 제외했다”고 밝혔다. 창업자인 김슬아 대표가 이날 오전 직원들에게 보상 방안을 직접 발표했다고 한다.&nbsp; ● 업계에선 컬리가 이번 스톡옵션 행사가를 지난달 투자유치 당시 인정받은 주당 가격(1주당 10만원)의 20% 선으로 책정했다고 알려졌다. 부여받은 날로부터 2년후부터 컬리 주식을 주당 약 2만원에 살 수 있다는 의미다. 컬리는 계약직 직원들에게는 스톡옵션 대신 현금을 성과급으로 지급하기로 했다,&nbsp; &nbsp; 이찬 서울대 교수(산업인력개발학)는 “스톡옵션은 이직이 잦은 스타트업계에서 직원들에게 ‘오래 함께 가자’는 메시지를 주는 것”이라며 “수백명 규모의 전 직원에게 스톡옵션 일괄 부여는 해외는 물론 국내에서도 아직은 드물다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 스톡옵션이 뭔데&nbsp; &nbsp; ● 스톡 옵션은 주식이 아니다. 임직원이 미리 정해진 가격에, 일정 수량의 회사 주식을, 일정 기간 내에 살 수 있는 권리다. 스톡 옵션 행사가와 상장후 주가 간 차이가 클수록, 즉 주가가 오를수록 임직원이 얻을 차익이 커진다.&nbsp; ● 비상장 기업은 보통 예상되는 시장 가격보다 훨씬 낮은 가격으로 스톡옵션을 제공한다.&nbsp;예를 들어, 행사가 5000원에 2만주를 살 권리를 받았다면, 상장 후 주식이 주당 1만원일 경우 1억원의 차익을 거둘 수 있다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ● 상장하면 임원들만 대박? :&nbsp;최근 10년간 급성장한 정보기술(IT)ㆍ바이오ㆍ게임 회사의 경우 임원들은 스톡 옵션을 행사해 수백억 원을 번 경우가 급증했다. 오래 고생한 데 따른 보상, 성장에 기여한 대가라고는 하지만 이를 지켜보는 일반 직원들의 상대적 박탈감도 심했다. 최근 논란을 빚은 카카오페이의 경우, 대표이사 포함 C레벨 경영진들이 상장후 한 달 만에 주가가 높을 때 스톡옵션을 행사해 수백억대 차익을 거뒀다. 그러나 직원들은 상장 당시 발행 주식의 20% 규모로 배정된 우리사주 청약을 통해 카카오페이 주식을 확보한 경우가 많았다. 이 회사 우리사주는 상장후 1년간 보유 의무가 있다.&nbsp; ●&nbsp;인재유치와 자본소득, 윈윈&nbsp;: 대기업 사원들은 연말이면 주변의 부러움과 시샘을 동시에 받는다. 수천만 원에 달하는 성과급 또는 특별보너스가 나와서다. 그런데 스타트업은 이런 ‘총알’이 두둑하지 않다. 그럼에도 핵심 인재를 붙들어 둬야 성장할 수 있는 스타트업엔 스톡 옵션이 유용한 카드다. 효과도 있다. 인공지능(AI) 관련 스타트업에 다니는 장모(32)씨는 입사하며 연봉의 20% 가량을 스톡 옵션으로 계약했다. 그는 “어차피 월급은 통장을 스칠 뿐, 목돈을 벌 수 있는 기회는 스톡 옵션”이라고 말했다. "회사의 성장이 곧 나의 자본 수익과 연결되므로 회삿 일이 남의 일 같지 않다"고도 덧붙였다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 컬리 말고 또 어디가? &nbsp; 쿠팡의 배송을 맡고 있는 쿠팡친구(쿠팡맨). [사진 쿠팡] 최근 이런 흐름을 주도하는 건 토스·컬리 등 유니콘(기업가치 10억달러 이상 비상장사)으로 성장한 스타트업들이다.&nbsp; ●&nbsp;‘1년 뒤 1억’ 토스 : 토스와 토스뱅크는 입사 1년 차에 임직원들에게 1인당 1억원의 스톡 옵션을 부여한다. 개인마다 상이하지만 대체로 부여 후 약 3년 후 완전 행사할 수 있다. 토스 관계자는 "2018년에 처음 전 임직원에게 스톡 옵션을 지급했는데, 이후에 합류한 사람들에게도 우리와 철학이 맞으면 회사를 같이 키워 나가자는 취지에서 비슷한 규모로 지급하고 있다"고 설명했다. ● 유니콘 아니어도 : 올해 IPO를 앞둔 크라우드펀딩 플랫폼 와디즈도 지난해 상반기 입사자까지 전 직원에게 1000만원 가량의 스톡 옵션을 부여했다. 와디즈 관계자는 “상장후 직원들과 성장의 과실을 함께 나누기 위해서”라고 설명했다. 수제맥주 업계 최초로 지난해 코스닥에 상장한 제주맥주도 상장 1년 전 전 직원에게 스톡 옵션을 지급했다.&nbsp; &nbsp; 지난해 3월 미국 뉴욕증권거래소(NYSE)에 상장한 쿠팡은 상장 직전 전 직원에 조건부 주식을 배분했다. 스톡 옵션은 아니지만, 배송을 담당하는 ‘쿠팡친구’와 물류센터 직원 등 일선 현장 직원들과 상장 과실을 나눈 사례로 주목을 받았다. 직원 1인당 200만원, 총 1000억원 상당의 양도제한조건부주식(RSU)이 지급됐다. RSU는 회사가 제시한 근속 조건을 직원이 충족할 때 주식을 주는 방식이다. [사진 셔터스톡] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 스톡 옵션 받으면, 무조건 좋나&nbsp;&nbsp; &nbsp; ● 그때 그때 다르다&nbsp;: 소수가 독식하던 스톡 옵션을 보편적으로 나누는건 좋지만, 상장에 차질이 생긴다면 스톡 옵션은 ‘속 빈 강정’이 될 수도 있다. 비상장주식도 거래는 가능하지만 매수자를 찾는 것 자체가 쉽지 않아서다. &nbsp; 또 상장 후에도 주가가 행사가보다 낮아지면 손해가 발생한다. 자금 조달 역시 본인의 몫이기 때문에 대출로 행사가격을 마련했다면 대출이자 등으로 손해를 볼 위험도 있다. 또 소득세나 양도세 등 각종 세금도 본인의 몫이다. &nbsp; ● 실속형 스톡 그랜트&nbsp;선호 : 스톡 그랜트는 회사가 보유한 자사주를 직원들에게 무상으로 나눠주는 보상이다. 스톡 그랜트를 받으면 세금(근로소득)을 내야 하지만, 받을 때보다 주가가 좀 떨어져도 회사가 망하지만 않는다면 직원들에겐 일단 이득이다. 성과 보상 문제로 몸살을 앓던 네이버는 지난해 4월 “전 직원에게 3년 동안 매년 1000만원의 스톡 그랜트를 지급하겠다”며 진화한 바 있다. 회사의 미래가치(주가)가 오르면 직원들의 자산도 오르는 ‘동기화’를 노린 보상 정책이다. IT 업계에서도 '생색내기에 그칠 수 있는 스톡 옵션보다 현금 보상이나 스톡 그랜트가 실속있다'는 의견도 있다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는? &nbsp; 스톡 옵션을 전 직원에 대한 보상 방식으로 활용하는 움직임은 계속될 것으로 보인다. 스타트업은 평균 재직기간이 일반 기업보다 짧은 편인 데다 인재 유치 경쟁이 치열해진 만큼, 이탈 방지 수단이 절실하다. 이기대 스타트업얼라이언스 이사는 “국내에서는 벤처ㆍ스타트업 초기단계부터 공헌도 높은 직원이나 부서장 등 검증된 인력에게만 스톡 옵션을 주는 방식으로 운영돼왔다”며 “컬리의 이번 결정은 '이젠 스타트업도 스톡 옵션과 같은 장기성과급(LTI · Long Term Incentive)을 적극 활용할 수 있다'는 대표 사례가 될 것”이라고 말했다. 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/15/4a86eac0-5fa6-48c7-b35b-94c2a8bd11e9.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] SK텔레콤 왜 '공중택시' 꽂혔나…5G만 노리는 게 아니다]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25040624</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25040624</guid>
            <pubDate>Fri, 14 Jan 2022 05:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[[사진 셔터스톡] SK텔레콤이 ‘하늘을 나는 택시’에 꽂혔다. 정확히는 교통체증을 해소할 ‘게임 체인저’란 평가를 받는 도심항공교통(UAM·Urban Air Mobility)이다. 모빌리티 업계의 판을 뒤집을 수도 있다는 이 기술에 통신사가 왜 팔을 걷어붙이고 뛰어들까. &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 유영상 SK텔레콤 대표는 지난 3일 신년사에서 “향후 10년을 미리 준비하자”며 UAM을 미래 먹거리로 콕 집었다. 지난해말 이미 대표이사 직속으로 UAM 사업 태스크포스(TF)도 만들었다. TF의 주 1회 사업전략회의도 유 대표가 직접 주재하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; UAM이 뭔데 &nbsp; 한마디로 ‘날아다니는 택시’다. ‘전기구동 수직 이착륙 기체’(eVTOL)란 비행형 차량으로 사람을 운송하는 서비스를 말한다. 비어있는 도심 하늘길을 이용하기에 차로 1시간 거리를 20~30분 만에 이동할 수 있다. 항공유를 소비하는 헬기와 달리, 전기로 움직여 온실가스 배출이 없고 소음도 일반 대화 수준(55~65㏈)이다. 미국과 유럽, 일본과 중국 등 세계 각국이 UAM 기술 개발에 나서고, 투자은행 모건스탠리가 “2020년 70억 달러인 UAM 세계 시장규모가 2040년 1조4739억 달러에 이를 것”이라고 전망하는 이유다. 한국도 국토교통부가 주도해 지난 2020년 기업 컨소시엄 ‘UAM 팀 코리아’를 만들었다. 2025년 UAM 기체를 상용화하는 것이 목표다. [사진 셔터스톡] 커지는 세계 UAM시장 규모. 그래픽=김영옥 기자 yesok@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 통신사가 UAM 노리나 &nbsp; ● 통신 없인 UAM도 없다 : UAM 기체는 실시간 정보 송신이 중요하다. 하늘을 나는 만큼 돌발 상황에도 안전하게 대응해야 하기 때문이다. 공항시설 운영과 항공교통관제서비스는 국가가 전담해왔지만, UAM 교통관리서비스(UATM) 구축에는 민간이 참여할 수 있을 전망이다. 이에 최적화된 업체는 통신사라는 평가가 나온다. SK텔레콤과 한국공항공사, 한화시스템, 한국교통연구원이 서울 강서구 김포국제공항에 구축을 추진하는 도심항공모빌리티(UAM) 이착륙장 조감도. [사진 한국공항공사] ●무인주행의 꿈 :&nbsp;UAM이 지속가능한 비즈니스가 되려면 '무인 주행'을 구현해야 한다. 신윤철 하이투자증권 연구원은 “UAM의 궁극적 목표인 무인 주행을 위해선 통신이 무엇보다 중요하다”고 말했다. 당장은 사람이 운전대를 잡겠지만, 몸값 비싼 항공 운항 인력은 수급이 제한적이다. 이 때문에 비용 절감을 위해선 무인 UAM으로 전환할 가능성이 크다. 이때 지상에서 UAM의 무인 주행을 안전하게 관제하고 통제할 기술력, 특히 통신의 역할이 커질 수밖에 없다. 신윤철 연구원은 "과거 우버가 미 통신사 AT&amp;T와 협력한 것처럼 해외의 주요 UAM 기체 제조업체들은 통신사와 협업하고 있다"고 말했다. &nbsp; 윤문길 한국항공대 경영학부 교수는 “UAM 기체개발에서 한국은 미국 등에 뒤쳐져 있지만 통신 인프라가 잘 깔려 있다는 점은 높은 평가를 받는다"며 "통신사로선 과거 CDMA를 세계 최초로 상용화했듯 UAM 통신망에서도 앞서 나가겠다는 생각을 할 수 있다"고 말했다. &nbsp; ●휴대전화 대체할 블루오션 :&nbsp;UAM은 포화상태인 휴대전화 시장을 대체할 새 먹거리가 될 수도 있다. 이재광 미래에셋증권 연구원은 “UAM 운용에 필요한 사물인터넷(IoT) 통신 회선은 개인이 감당하기 힘든 고가”라며 “통신사로선 개인 휴대전화 시장을 뛰어 넘는 거대 B2B 시장을 기대할 것”이라고 말했다. 주요 도시 UAM 이용객 규모 전망. 그래픽=김은교 kim.eungyo@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; UAM은 탈통신? &nbsp; ● 6G 도약의 발판 : SK텔레콤 관계자는 “UAM 사업은 탈(脫)통신이 아닌 통신사 본분에 충실한 ‘백투베이직’(back to basic) 전략”이라고 말했다.&nbsp;UAM 시장이 활성화 되면 ‘진짜 5G’라 불리는 28㎓ 주파수 시장도 커질 수 있어서다. 속도는 빠르지만 장애물 통과를 잘 못 하는 단점을 가진 게 28㎓다. 하지만 공중에선 이런 제약이 사라진다. UAM과 지상통제소를 안정적으로 연결하기 위한 저궤도 위성 공중망(상공통신망) 등이 구축된다면 28㎓ 시장이 폭발적으로 성장할 수 있다. 이재광 연구원은 “차세대 통신인 6G의 핵심은 공중·해상 등 어디서도 통신이 가능한 COTM(Communication On The Move)서비스”라며 “UAM을 통해 5G를 넘어 6G로 도약을 모색하려는 게 통신사들 생각”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; KT·LG유플러스는 안 해? &nbsp; KT도 지난해 12월 SK텔레콤에 이어 국내 통신사로선 두 번째로 UAM 팀 코리아 컨소시엄에 합류했다. 2017년부터 국토부 등과 진행한 K-드론시스템 개발 연구를 바탕으로 UAM 시장에서 통신 인프라를 확대하겠다는 전략이다. 지난해엔 현대자동차·현대건설·대한항공·인천국제공항공사와 UAM 업무협약을 체결했다.&nbsp; SKT 연합군(SK텔레콤·한화시스템·한국공항공사·한국교통연구원)과 KT 연합군(KT·현대자동차·현대건설·인천국제공항공사) 간 경쟁 구도가 형성되는 분위기다. LG유플러스는 아직 팀코리아에 합류하진 않았다. 드론 관련 기술 개발을 지속해왔기에 시장이 궤도에 오르면 언제든 참여할 가능성이 있다. 현대차, 인천공항공사·현대건설·KT·대한항공과 UAM 사업 협력 MOU. 지난해 11월 16일 인천 파라다이스시티 호텔에서 열린 국내 도심 항공 모빌리티(UAM)의 성공적 실현 및 생태계 구축 협력을 위한 업무 협약식에서 5개 사 사장단이 협약 체결 후 기념 촬영을 하고 있다. [연합뉴스] &nbsp;━&nbsp; 그래서 SKT 최종 목표가 뭐야? &nbsp; 플랫폼 장악이다. 탑승 예약부터 버스·철도로 환승까지 통합한 서비스형 모빌리티(MaaS·Mobility as a Service)를 구축하는 것이 목표다. 신윤철 연구원은 “지금처럼 택시를 앱으로 호출하는 데 그칠 게 아니라 플랫폼 하나로 육상과 항공 수단 모두를 한번에 예약하고 이용할 수 있다면 모빌리티 시장 전체를 장악할 수 있다”며 “MaaS는 UAM 기기 제조사나 통신사, IT 플랫폼 모두 최종 목표”라고 말했다. SK텔레콤도 계열사 티맵모빌리티와 함께 UAM을 포함한 MaaS 플랫폼을 구축하겠다고 선언했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 카카오모빌리티보다 잘할까? &nbsp; 육상 모빌리티 플랫폼 1위인 카카오모빌리티도 UAM 시장에 눈독을 들이고 있다. 지난해 11월 독일 UAM 제조사 볼로콥터와 업무협약을 맺고 한국형 UAM 개발에 나섰다. 통신은 강하지만 플랫폼에서 밀리는 SK텔레콤 연합군과 플랫폼은 최강이지만 통신은 빌려 써야 하는 카카오의 승부가 될 가능성이 크다. 관건은 기체 공급이다. 이재광 연구원은 "SK텔레콤이든 카카오든 상용화가 본격화 된 이후 품질 좋은 UAM 기체를 안정적으로 공급할 수 있는 파트너가 있어야 시장을 선도할 수 있을 것" 이라고 말했다.&nbsp; . 관련기사“서비스냐 기체 개발 먼저냐”…유통·통신사도 뛰어든 에어택시[팩플] 육상 최강 플랫폼 카카오모빌리티, '날개'도 단다[팩플] 카·우·타 삼국지만 있나…모빌리티에 '은둔 고수' 셋 떴다 4년 후 뜨는 '하늘 나는 택시'...조종사→원격조종→자율비행 순이승호·권유진 기자 wonderman@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/14/963145df-d804-40c3-a8a9-eafa22634871.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[카카오 ‘먹튀 방지안’ 마련…임원 주식, 상장후 최대 2년간 매도 금지]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25040447</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25040447</guid>
            <pubDate>Thu, 13 Jan 2022 08:20:02 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[카카오의 공동대표로 내정됐다 사임한 류영준(왼쪽) 카카오페이 대표와 여민수(오른쪽) 카카오 대표. 카카오 제공 카카오가 상장 계열사 임원들에 대해 주식 매도 가이드라인을 내놨다. 상장 계열사 임원은 최대 2년간 보유 주식을 매도할 수 없도록 한 게 요지다. '먹튀 논란'을 빚은 카카오페이 사태 재발을 막기 위한 방안이다. 앞서 카카오페이 류영준 대표 등 이 회사 경영진 8명은 지난해 12월 회사가 상장한지 한 달 만에 900억대 주식을 단체로 팔아치워 '무책임 경영'이라는 비난을 받았다.&nbsp; &nbsp; 13일 카카오에 따르면, 카카오 모든 계열사의 임원은 상장 후 1년간 주식 매도가 금지된다. 계열사 최고경영자(CEO)에겐 더 강화된 기준이 적용된다. CEO는 상장후 최대 2년간 주식을 팔 수 없다. 적용 시점은 증권신고서 제출일로부터다. &nbsp; 이번 규정안에선 상장사 임원의 ‘공동’ 주식 매도 행위를 금지했고, 스톡옵션(주식매수선택권) 주식도 매도 금지기간을 그대로 적용했다. 스톡옵션은 시장가격보다 싸게 주식을 매입할 수 있는 권리로, 비상장 기업들은 성과 기여도에 따라 스톡옵션을 임원들에게 배분한다. 그런데 스톡옵션의 경우 취득일로부터 일정 기간(스톡옵션에 따라 차이)이 지나면 자유롭게 행사하고 즉시 매도할 수 있었다. 카카오페이 경영진은 이를 이용해 상장 직후 스톡옵션을 행사하고 이를 즉시 매도해 900억원 규모의 차익을 가져갔다.&nbsp; &nbsp; 카카오의 임원 주식 매도 규정은 계열사를 이동해 기존 회사의 임원에서 퇴임하거나, 회사를 퇴직하더라도 적용된다. 지난해 상장한 카카오뱅크·카카오페이 임원에도 모두 적용된다.예를 들어, 카카오게임즈 공동대표에서 미래이니셔티브센터로 자리를 옮긴 남궁훈 센터장의 경우 카카오게임즈 상장(2020년 9월) 후 2년이 지나지 않아 당분간 주식 매도를 할 수 없게 됐다.&nbsp; &nbsp; 카카오는 ‘사전리스크 점검 프로젝트’도 신설했다. 향후 카카오 계열사의 임원이 주식을 매도할 경우 1개월 전 매도 수량과 시점을 카카오 본사(공동체 얼라인먼트센터)와 소속 회사의 기업투자(IR)팀에 알려야 한다. &nbsp; &nbsp; 카카오의 '먹튀 방지안'은 올해 초 신설된 공동체 얼라인먼트센터(센터장 여민수 카카오 대표)의 첫 결과물이다. 해당 센터는 카카오의 새로운 컨트롤 타워 격으로, 카카오 계열사들의 전략 방향을 조율하고 리스크를 관리하는 곳이다. 2017년 만든 공동체컨센서스 센터를 개편해 출범했다. 여민수 대표가 직접 센터장을 맡고, 권대열 최고사업책임자(CRO) 등 카카오 경영진 다수가 센터 업무를 겸직한다. &nbsp; 공동체 얼라인먼트센터는 카카오 내 계열사의 상장 계획도 중점 관리한다. 카카오모빌리티와 카카오엔터테인먼트가 연내 상장을 추진 중이고, 일본 웹툰 계열사 픽코마도 상장을 고려하고 있다. 카카오 관계자는 “계열사의 상장 일정이나 구체적 로드맵 등 상장과 관련된 전반에 문제가 없는지 공동체 얼라인먼트센터가 전면 검토해 보겠다는 것”이라며 “공동체 얼라인먼트 센터를 주축으로 카카오의 사회적 역할을 고민하고 조율할 예정”이라고 말했다.&nbsp; 관련기사[팩플] 먹튀 논란에 카카오 '양날의 칼' 들었다, 컨트롤타워 설립[팩플] 또 구멍난 ‘자회사 리스크’...카카오페이 사태후 김범수의 숙제'스톡옵션 먹튀' 논란 카카오 대표 사퇴…한달새 시총 27조 날렸다&nbsp; ■ 비즈니스의 미래, 팩플&nbsp;「 . 팩플은 네카라쿠배토야당, GAFA, 유니콘… 혁신기업의 트렌드와 이슈를 뜯어보는 IT 뉴스입니다. 팩플의 뉴스레터를 구독하시면 매주 화·목·금 아침 잘나가는 기업들의 최신 동향을 분석한 리포트를 보내드려요. 자세한 내용은 팩플 홈에서 확인하세요. www.joongang.co.kr/factpl&nbsp; 」&nbsp;정원엽 기자 jung.wonyeob@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/13/465ee125-4f17-4f53-a986-7990342cc34a.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[네이버·카카오 움직인다…코로나가 키운 원격진료, 판 커지나 [팩플]]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25040314</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25040314</guid>
            <pubDate>Thu, 13 Jan 2022 05:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[&nbsp;━&nbsp; 코로나가 키운 원격진료…2년새 300만건 &nbsp; # 갑상선 질환을 앓는 주부 이모(40·서울 동대문구)씨는 주기적으로 서울 강동구 천호역 인근의 전문병원까지 가서 혈액검사를 받고 약을 처방받아야 한다. 그런데 코로나19 이후 원격진료가 일부 허용되면서, 전화로 검사 결과를 듣고 약도 택배로 받을 수 있게 됐다. 이씨는 “예전보다 병원 갈 일이 3분의 1로 줄어 훨씬 편해졌다”고 말했다. &nbsp; 코로나19가 원격진료의 장벽을 낮추고 새로운 의료서비스 시장을 키우고 있다. 개정 감염병예방법에 따라 지난 2020년 2월부터 전화 상담과 처방(비대면 진료)이 한시적으로 허용됐다. 보건복지부에 따르면 지난해 10월까지 누적 150만명이 312만건의 원격진료를 경험했다. '한시적'임에도 기회를 잡은 원격진료 스타트업들은 놀라운 속도로 성장 중이다. 소프트뱅크벤처스 등에서 100억원을 투자받은 업계 1위 닥터나우는 1년 만에 누적 사용자 90만명을 넘겼다. 네이버·카카오 등 빅테크 기업도 헬스케어 사업 준비에 속도를 내고 있다. 원격진료의 개념 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 글로벌 헬스케어, 디지털 혁신중&nbsp; &nbsp; 해외에선 이미 경제협력개발기구(OECD) 가입국가 37개국 중 32개국이 원격진료를 허용한다. 미국에서도 코로나19로 의료 마비를 경험한 뒤 원격진료 초진이 전격 허용됐다. e메일·문자로 하는 의료상담에도 보험수가를 지급한다. 맥킨지에 따르면 미국 내 외래진료에서 원격진료 비중은 코로나 이전 0.1%에서 코로나 확산기였던 2020년 4월 17%까지 늘었다. &nbsp; 의료계의 디지털 전환도 한층 빨라졌다. 진단·처방 등 치료 중심이었던 의료 패러다임이 예방·건강관리 같은 헬스케어 중심으로 바뀌고 있다. 예를 들면 애플의 스마트워치가 건강 데이터를 수집하고, 아마존 클라우드가 여러 병원에 흩어진 예약·통원·진료 기록을 데이터 플랫폼 형태로 관리하는 식이다. 175개국에 진출한 세계 최대 원격진료 기업인 텔레닥은 환자가 요청하면 10분 안에 앱으로 진료가 가능하다. 450여개 세부전공에 의사 5만여 명이 텔레닥 원격진료에 참여한다. 포춘 500대 기업의 40% 이상이 텔레닥을 유료 구독한다. 구글 클라우드로부터 1억 달러를 투자받은 원격진료 회사 암웰도 챗봇으로 자동문진→원격진료→클라우드 전자의무기록(EMR)→인공지능(AI) 보험청구의 구조를 갖췄다. &nbsp; 전세계 디지털 헬스케어 시장은 지난해 1520억 달러(182조원) 규모에서 2027년 5080억 달러(607조원)로 커질 전망이다. 실리콘밸리 투자사 락헬스에 따르면 2019년~2021년 사이 디지털 헬스 투자도 매년 2배씩 늘어나는 추세. 빅테크가 그 중심에 있다. 아마존, 구글, MS 등은 지난해 상반기에만 31억 달러를 헬스케어에 투자했다. 특히 아마존은 2018년 온라인 약국 필팩을 인수한 후 처방약 배송 서비스 ‘아마존 파머시’를 출시했고, 2020년부턴 자사 직원과 기업 대상(B2B) 원격진료 서비스 ‘아마존 케어’를 운영 중이다. &nbsp; 구글이 1억 달러를 투자한 원격진료 스타트업 암웰. 사진 암웰 &nbsp;━&nbsp; 네이버·카카오도 뛰어드나 &nbsp; 네이버·카카오도 움직이기 시작했다. 그동안은 규제와 의료계 반발을 의식해 헬스케어 사업엔 거리를 두는 분위기였다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 네이버는 ‘아마존 케어’를 롤모델로 사내 테스트를 시작한다. 올 상반기 입주 예정인 경기도 성남시 제2사옥 내 사내 병원(200평 규모)이 그 테스트베드. 여기서 본사 직원 4300여명을 대상으로 의료 AI 개발, 의료데이터 처리, 원격진료 등이 이뤄질 예정이다. 이를 위해 네이버는 로봇수술 권위자 나군호 세브란스병원 교수를 CEO 직속 헬스케어연구소장으로 지난해 영입했다. 최근엔 ‘네이버 케어(NAVER CARE)’를 상표등록하며 원격의료, 헬스케어, 건강관리, 미용까지 서비스할 여지를 열어뒀다. 이미 일본에서 소니의 의료전문 플랫폼 M3와 합작한 ‘라인 헬스케어’로 원격진료 사업을 해본 경험도 있다. 네이버 관계자는 “일단은 직원을 위한 서비스 차원의 상표 등록”이라면서도 “사업 확장은 속단할 수 없다”고 말했다. &nbsp; 네이버 헬스케어연구소장이 된 나군호 연대세브란스병원 교수(왼쪽)와 카카오 헬스케어 CIC 대표가 된 황희 분당서울대병원 교수. 사진 나군호 교수 홈페이지, 카카오 카카오도 지난해 12월 헬스케어 사내독립기업(CIC)을 세웠다. 김범수 의장의 의지가 반영됐다. CIC 대표로는 황희 분당서울대병원 교수를 선임했다. 황 대표는 전자의무기록 전문가로서 사우디아라비아 등 해외에서 병원 디지털 혁신사업을 20건 이상 추진한 경험이 있다. 글로벌 시장을 노리는 카카오는 의료 빅데이터를 블록체인에 결합하는 모델에 주목한다. 2019년부터 서울아산병원·연세대 의료원 등과 의료 빅데이터 협력 구조를 만들었다. 카카오는 블록체인 기반 의료데이터 플랫폼 ‘휴먼스케이프’의 최대주주이기도 하다. 5000만명이 쓰는 카카오톡을 보유한만큼, 메신저 기반 모델도 가능하다는 평가를 받는다. &nbsp; 긴장하는 쪽은 의료계다. 박명하 대한의사협회 원격의료TF 공동위원장은 “네이버·카카오는 전 국민 서비스를 운영하는 기업이라 스타트업들과는 무게가 다르다”며 “이들의 움직임을 우려하며 주시하고 있다”고 말했다. 전문가들도 원격의료가 제도화되기까진 사회갈등 요소가 큰 만큼 네이버·카카오가 당분간은 해외에서 사업할 것으로 전망했다. 백남종 분당서울대학교 병원장(한국원격의료학회 학술위원장)은 “네이버·카카오뿐 아니라 통신사 등 모든 기업이 헬스케어를 미래 먹거리로 본다”며 “최근 플랫폼 기업에 대한 부정적 여론 등을 고려하면 국내보단 해외 사업 중심이 될 것”이라고 말했다. &nbsp; 비대면 진료에 대한 의사-소비자 인식 차이 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 의료계도 현실론 대두…변수는 마이데이터 &nbsp; ‘강경 반대’를 고수하던 의료계에도 변화가 감지된다. 의료사고 등의 책임소재가 명확히 규정되고, 원격진료에 적정 수가가 책정되는 등 제도가 보완되면 원격진료에 찬성하겠다는 ‘현실론’이 점차 힘을 얻고 있다. 지난해 서울시의사회가 의사 675명을 상대로 한 설문조사에선 응답자의 86.7%가 ‘원격의료 수요가 증가할 것’이라 답했다. 응답자 10명 중 9명(90.1%)은 원격의료가 실시될 경우 우선적으로 해결해야 할 문제(중복선택)로 ‘발생할 수 있는 법적인 문제에 대한 현실적이고 명확한 제도 마련’을 꼽았다. 의협도 지난해 11월 ‘원격진료 대응TF’를 만드는 등 준비에 나섰다. &nbsp; 정부가 추진 중인 ‘의료 마이데이터’ 사업도 산업계에 마중물이 될지 기대를 모은다.&nbsp;금융기관의 소비자 데이터를 IT 기업에 개방한 마이데이터 사업이 의료 데이터로 확장되면, 디지털 헬스케어가 자연스레 활성화될 것이란 관측이다. 실제 미국 등에선 비식별화된 의료정보를 산업적으로 활용할 수 있도록 데이터 규제를 완화하는 추세다. 닥터나우 장지호 대표는 “정부도 의료 마이데이터 사업은 규제를 적극 푼다”며 “개별 병원 내 데이터가 공공재로 공개된다면 변화의 흐름이 굳어질 것”이라고 말했다. &nbsp; 👉이 기사는 팩플레터 186호의 요약본입니다. 빅테크와 원격진료에 관한 더 자세한 내용을 보시려면 팩플레터 186호(https://www.joongang.co.kr/article/25040950)를 보세요. &nbsp; ■ 비즈니스의 미래, 팩플&nbsp;「 팩플은 네카라쿠배토야당, GAFA, 유니콘… 혁신기업의 트렌드와 이슈를 뜯어보는 IT 뉴스입니다. 팩플의 뉴스레터를 구독하시면 매주 화·목·금 아침 잘나가는 기업들의 최신 동향을 분석한 리포트를 보내드려요. 자세한 내용은 팩플 홈에서 확인하세요. www.joongang.co.kr/factpl 」&nbsp;정원엽 기자 jung.wonyeob@joongang.co.kr, 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/16/a946fec9-d526-4737-add7-2e66ba720d99.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 먹튀 논란에 카카오 '양날의 칼' 들었다, 컨트롤타워 설립]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25040310</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25040310</guid>
            <pubDate>Thu, 13 Jan 2022 05:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[카카오 여민수 공동대표. [사진 카카오] &nbsp; 카카오가 계열사의 전략 방향을 통합 관리하는 코퍼레이트 얼라인먼트센터(Corporate alignment center)를 설립했다고 12일 밝혔다. 2017년 카카오 공동체의 시너지 모색을 위해 만든 공동체컨센서스 센터를 개편해 새로운 이름과 역할을 부여했다. 최근 반복된 계열사 실책으로 카카오 그룹 전체의 기업가치가 훼손되자 컨트롤 타워를 조직해 '외양간 고치기'에 나선 모양새. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해? &nbsp; ●&nbsp;이제야 마련된 컨트롤 타워 :&nbsp;카카오는 카카오뱅크와 카카오페이 등&nbsp;잘 키운 자회사를 기반으로 지난해 '수확의 시기'를 맞았다. 3분기 매출은 네이버를 따라잡았고, 그룹 시가총액 총합도 100조원을 넘어섰다. 하지만 계열사 간 전략 조율과 리스크 관리에 미숙한 모습이 이어졌다.&nbsp;카카오뱅크와 카카오페이의 상장 일정이 겹치고, 카카오모빌리티의&nbsp;택시요금(스마트호출) 인상으로 카카오 전체가 '탐욕 기업'이란 비판을 들었다.&nbsp;12월 카카오페이 경영진의 집단 주식매각 논란까지 터지며 한 달 사이 카카오 주가는 20% 이상 떨어졌다. 거대한 카카오 그룹의 위기를 선제적으로 관리할 컨트롤 타워 역할에 모두가 목말랐다. ●&nbsp;성장에서 관리로 : 여민수 대표가 직접 코퍼레이트 얼라인먼트센터장을 겸직한다. ‘사회적 책임을 다하는 카카오’란 관점으로 계열사의 주요한 결정을 검토할 예정이다. 계열사가 독립적으로 빠른 의사결정을 내리며 성장한 카카오 모델이 '관리형'으로 바뀌는 분기점이 될 수도 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 카카오, 변화의 3대 축 &nbsp; ● 코퍼레이트&nbsp;얼라인먼트센터를 만들며 카카오의 리스크 관리, 미래, 글로벌 3개의 축을 주도할 조직 밑그림이 완성됐다. 국내에선 카카오 향후 10년의 먹거리를 발굴하는 미래이니셔티브센터와, 이번에 개편한 코퍼레이트 얼라인먼트센터가 양대 축이다. 글로벌 공략은 사업 성공 경험이 많은 임원을 대거 파견한 크러스트 유니버스가 맡는다. ● 지난해 국정감사 이후 “그간의 성장 방정식을 전면 바꾸겠다”던 김범수 의장의 구상이 일단 구색을 갖춘 모습. 김 의장은 카카오게임즈 대표였던 남궁훈 센터장과 함께 직접 미래이니셔티브센터를 맡아 메타버스, NFT 등 미래 사업을 직접 챙길 예정이다. 코퍼레이트 얼라인먼트센터도 여민수 대표가 이끄는 만큼 힘이 실릴 것으로 보인다. 과거 공동체컨센서스센터는 이사회 보조 기구 역할에 그쳐 계열사간 이해를 조율하지는 못했다. 카카오 측은 "세부 역할은 정립해 나가는 중"이라고 말을 아꼈다. &nbsp; 카카오의 주요 자회사와 기업가치. [사진 카카오] &nbsp;━&nbsp; 남은 숙제는 &nbsp; ● 컨트롤, 양날의 칼 :&nbsp;김범수 의장의 ‘100명의 CEO 양성’ 기조에 따라, 자회사들의 자율적 성장을 강조해 온 카카오다. 코퍼레이트 얼라인먼트센터가 진짜 컨트롤타워 역할을 할 수 있을지에 대한 의문이 제기된다. 익명을 원한 IT 업계 관계자는 “리스크를 관리하겠다고 이 센터가 계열사의 세세한 안건까지 일일이 들여다보기 시작하면, 카카오 특유의 빠르고 유연한 DNA가 사라질 수 있다”고 우려했다. 이 때문에 카카오 그룹 내에선 이 센터가 기존 대기업들의 회장 직속 전략 조직처럼 강력한 권한을 행사할지 궁금해 하는 분위기다.&nbsp; ● 카카오페이발 여진 극복 : 조직 개편은 마무리 수순이지만, 본사 리더십 문제가 아직 남았다. 카카오페이 주식 대량 매각으로 자진 사퇴한 류영준 카카오 대표 내정자의 후임을 찾아야 한다. 카카오 직원들의 신뢰를 되찾는 것도 숙제다. 카카오페이 임원진의 단체 주식 매각 후폭풍도 여전히 거세다. 경제개혁연대는 12일 “카카오페이 주주와 시장의 신뢰 회복을 위해 이사회가 주식매각에 가담한 임원 8명의 남은 스톡옵션을 취소하는 방안을 검토해야 할 것”이라고 주장했다.&nbsp; 관련기사[팩플] 또 구멍난 ‘자회사 리스크’...카카오페이 사태후 김범수의 숙제[팩플] 카카오 시즌2 준비하는 '김범수 올드보이'…과제는 글로벌[팩플] 네이버 초월한 카카오 매출…성적 잘나오긴 했는데, 미래는? 정원엽 기자 jung.wonyeob@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/13/78c33983-ac69-4292-ba6d-007015ec33a6.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 빅테크의 고무줄 검열?...정용진 인스타·함익병 유튜브 왜 반복되나]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25040197</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25040197</guid>
            <pubDate>Wed, 12 Jan 2022 10:16:05 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[인스타그램 [사진 로이터] 유튜브·인스타그램&nbsp;등 빅테크의 자의적인 게시물 삭제가 도마 위에 올랐다. 정용진 신세계 부회장의 인스타그램 '멸공' 게시물이 삭제된 이유도, 복구된 이유도 인스타그램은 뚜렷하게 밝히지 않고 있다. 빅테크의 검열인가 아닌가. 논란은 유튜브 등 다른 플랫폼에서도 반복되고 있다. 수십억 명이 쓰는 SNS, 사용자를 검열하고 있나.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 인스타그램 측의 게시물 삭제 통보 사실을 알린 정 부회장의 게시물 [인스타그램 캡처] &nbsp; 지난 5일 정용진 부회장은 자신이 멸공이란 단어가 들어간 게시물이 삭제 당했다고 인스타그램을 통해 밝혔다. 그는 인스타그램의 삭제 통보 원문을 공개하며 "이게 왜 폭력 선동이냐, 끝까지 살아남겠다"고 주장한 바 있다. 당시 인스타그램은 정 부회장에게 '폭력 및 선동에 관한 가이드라인 위반'을 이유로 삭제했다고 안내했다. 그러나 다음 날 인스타그램 측은 삭제됐던 멸공 게시물을 복구했다. 시스템 오류로 잘못 삭제됐다는 해명과 함께.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 게시물 삭제, 기준이 뭐야? &nbsp; 정용진 신세계그룹 부회장이 지난해 4월 4일 인천 SSG랜더스필드에서 열린 프로야구 인천 SSG 랜더스와 부산 롯데 자이언츠의 경기를 관람하기 위해 관중석에 앉아 있다. 연합뉴스 ‘멸공 삭제’는 소셜미디어에 대한 의구심을 키웠다. 인스타그램의 공식 가이드라인의 '폭력' 항목은 높은 수준의 폭력을 행사하거나 옹호하는 등 직접 범죄와 관련한 내용을 삭제한다고 규정한다. 폭력의 예로 살인·납치 등을 들고 있다. 공산주의라는 특정 이념에 대한 비판적인 시각을 드러낸 '멸공'이 이 규정을 어겼다고 보긴 어렵다. &nbsp; 논란 이후 '멸공' 해시태그를 단 게시물이 급증하면서 12일 현재 5000여개 이상 게시됐지만, 삭제 조치는 이뤄지지 않고 있다. 특정 표현에 대해 일관된 가이드라인이 적용되는지 의구심이 들게 하는 대목이다. 인스타그램 측 관계자는 "각 게시물의 삭제 이유는 공개할 수 없다"며 명확한 설명을 내놓지 않고 있다.&nbsp; &nbsp; 2018년 6월 2일 오후 서울 강남구 페이스북코리아 앞에서 여성단체 '불꽃페미액션' 회원들이 페이스북의 게시물 삭제 조치에 항의하는 상의 탈의 시위를 하고 있다. 연합뉴스 비슷한 논란은 앞서 페이스북에서도 불거졌다. 2018년 한 여성단체가 상의를 벗고 벌인 시위 사진을 페이스북이 '나체 이미지·성적 행위에 관한 페이스북 규정을 위반했다'는 이유로 삭제하면서다. 당시 남성의 나체 사진은 삭제되지 않아, 페이스북이 게시물을 편향적으로 삭제한다는 비판이 제기됐다. &nbsp; 모호한 삭제가 잇따르는 배경엔 인공지능(AI)의 한계도 있다. 소셜미디어가 게시물 배열에 활용하는 AI 알고리즘이 음란물과 여성의 나체 시위를 구분하지 못해서 생긴 사고들도 있다는 것. 오세욱 한국언론진흥재단 책임연구위원은 "빅테크 기업의 게시물 삭제 99% 이상은 인공지능에 의존한다"며 "게시물의 맥락을 파악하지 못하고 삭제 조치를 하는 경우가 있다"고 말했다. 그러나 이들 기업이 스스로 기술력의 한계를 인정한 적은 없다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 삭제·복구, 기준은 여론? &nbsp; 인공지능이 아닌 인간 관리자의 판단 기준도 명확하지 않다는 지적이 나온다. 지난 6일&nbsp;유튜브 ‘의학채널비온뒤’ 측은 일부 영상이 유튜브 가이드라인 위반으로 삭제됐다고 밝혔다. 삭제된 영상은 피부과 전문의 함익병 씨가 코로나19 백신의 효과에 의혹을 제기하는 내용이다. 함씨는 “언론탄압”을 주장해 논란이 됐다. &nbsp; 코로나19 관련 음모론을 담은 게시물을 게시 금지한다는 내용의 유튜브 가이드라인. [사진 유튜브] 사건이 '검열 논란'으로 번지자 유튜브는 삭제 하루 만인 7일 해당 영상을 복구했다.&nbsp;하지만 복구된 영상은 유튜브 게시물 운영 가이드라인에 명백히 어긋나는 내용을 담고 있다. 유튜브는 '코로나19 백신이 코로나19 확산을 막는데 효과적이지 않다는 주장'의 영상 게시를 금지하고 있기 때문. 유튜브가 여론을 의식해 자의적으로 영상을 복구했다는 비판이 나온다. &nbsp; 유튜브 측 관계자는 "코로나19 백신의 효과를 부정하는 내용을 게시하는 건 금지하고 있는 게 맞다"면서도 "함 씨의 영상은 내부 직원들이 여러 상황을 종합적으로 고려해 복구하기로 했다"고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 한국 포털은 어때?&nbsp; &nbsp; 네이버가 자체 개발한 악성댓글 AI 필터링 기술 '클린봇' [사진 네이버] 뉴스댓글과 커뮤니티 서비스를 운영하는 네이버·카카오(다음) 등 포털도 게시물 삭제나 댓글 조작 문제로 홍역을 치러왔다.&nbsp; 네이버는 민감한 게시물에 대한 삭제 결정은 AI보다 사람이 직접 판단하도록 하고 있다. 이 과정에서 공정성 논란이 일 수 있지만, AI의 부정확성으로 생기는 문제를 최소화하기 위한 조치다. 네이버 관계자는 "음란물 등 불법성이 짙은 게시물 외에는 신고를 받고, 최종적으로 직원이 직접 보고 판단한 후 삭제한다"고 말했다.&nbsp; &nbsp; 판단이 모호한 게시물은 삭제가 아니라 원하는 사용자만 볼 수 있게 하는 '클린봇' 시스템도 활용한다. 욕설이나 수위 높은 비난은 AI가 '가리기' 처리하는 방식이다. 원하는 사용자는 클린봇을 해제하고 읽을 수 있다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; '고무줄 잣대' 논란 피하려면 &nbsp; &nbsp; 수십억 명에게 서비스하는 빅테크의 검열 논란은 해외에서도 뜨거운 주제다. 지난해 미국 국회의사당 난입 사태 직후 트위터와 페이스북이 트럼프 전 미국 대통령의 계정을 영구 정지하자, 그와 앙숙인 메르켈 당시 독일 총리도 나서 대변인을 통해 "기본권 제한이 법이아닌 특정 회사 조치에 의해 이뤄져선 안된다"고 밝혔다. 러시아 야권 지도자인 알렉세이 나발니도 "받아들일 수 없는 사전 검열"이라고 비판했다. &nbsp; 성동규 중앙대 미디어커뮤니케이션 학과 교수는 "엄청난 영향력을 가진 빅테크가 여론을 살피며 일관성 없게 원칙을 적용하는 게 가장 큰 문제"라며 "사안이나 여론에 따라 흔들리지 않도록 원칙에 따라 가이드라인을 적용해야 한다"고 말했다. 이어 성 교수는 "사용자의 표현의 자유를 제한하지 않게 삭제 조치 등은 최소화해야 한다"고 말했다. &nbsp; 전문가들은 빅테크 기업이 게시물 삭제 이유를 더 명확하게 공개해야 한다고 말한다. 오세욱 책임연구위원은 "게시물을 삭제당한 사용자가 빅테크 기업에 이유를 물어봐도 대답을 받는 경우가 거의 없다"며 "소셜미디어 운영 기업은 책임감을 갖고 게시물을 삭제한 이유를 구체적으로 설명해야 한다"고 말했다. &nbsp; AI의 오류로 인한 사용자 피해를 빅테크 기업이 외면한다는 지적도 나온다. 박경신 고려대 법학전문대학원 교수는 "'멸공' 게시물은 논란이 커지니 복구됐지만, 대다수 사용자들은 이의 제기도 제대로 못 한다"며 사용자가 게시물 삭제로 피해를 입었을 때 적극적으로 복구해 피해를 줄여야 한다고 말했다. &nbsp; 남궁민 기자 namgung.min@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/12/4bf86c11-67a8-46e7-8047-760c34ce98ad.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 또 구멍난 ‘자회사 리스크’...카카오페이 사태후 김범수의 숙제]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25039571</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25039571</guid>
            <pubDate>Tue, 11 Jan 2022 06:17:36 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[카카오가 ‘스톡옵션 먹튀’ 논란에 휩싸인 류영준(45) 공동대표 내정자에 대한 선임 계획을 철회했다. 회사는 류 내정자가 사의를 밝혔다고 10일 공시했다.&nbsp;앞서 류 대표 내정자는 카카오페이의 임원 7명과 함께 900억 원 규모(44만 993주)의 스톡옵션 주식을 블록딜(시간 외 대량 매매)로 한꺼번에 매각해 ‘먹튀’ 논란의 중심에 섰다. 상장 한 달만에 경영진이 대량 매도에 나서면서 카카오페이 주가는 한달새 24.2% 추락했다. 류영준 카카오페이 대표. 장진영 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 사퇴하나? &nbsp; 코스피 시가총액 8위 카카오의 공동대표 내정자가 선임도 되기 전에 비난에 휘말렸다. 그것도 주주 이익을 침해한 ‘무책임 경영’ 낙인이 찍혔다. 류 대표 내정자가 2011년 카카오에 개발자로 합류해 카카오페이를 키워낸 일등공신이라 해도, 이젠 카카오에 부담이 됐다. &nbsp; ● 부메랑이 된 카카오 대표직 : 카카오 수장으로 내정된 류 대표가 이해 상충 문제(카카오 페이에 유리한 결정을 할 위험)를 해결하겠다며 급하게 스톡옵션을 행사한 게 화근이 됐다. 현 대표인 류 내정자를 비롯해, 최고재무책임자, 차기 대표 내정자 등 핵심 경영진 8명이 상장 한 달만에 주식을 팔아치웠다. 전례 없는 매도에, 시장에선 ‘도덕적 해이’라는 비판이 쏟아졌다. 이황 고려대 법학전문대학원 교수는 “류 내정자는 경영진의 판단을 믿고 투자한 주주와 직원에 대한 성실 의무를 위반한 것”이라며 “책임감 없이 최악의 수를 둔 상황이라, 본사 대표 사퇴는 당연한 조치”라고 평가했다. &nbsp; ●&nbsp;결정적 변수 노조·직원 압박 : 시장의 신뢰만 잃은 게 아니었다. 내부 반발이 사퇴의 결정타가 됐다. 지난 4일 류 대표 등 카카오페이 경영진은 직원들과 온라인 간담회에 나섰다. 사과는 했지만, 구체적인 수습 조치는 없었다. 다음날 카카오 노동조합은 류 내정자의 퇴진을 요구하며 쟁의 의지도 내비쳤다. 카카오 사내망에선 카카오 직원 1900여 명이 실명으로 류 대표에 사퇴를 요구하는 노조에 동의 의사를 밝혔다. 대표 취임도 하기 전에 구성원의 신뢰를 잃은 셈이다.&nbsp; 김범수 카카오 의장이 지난 10월 21일 서울 여의도 국회에서 열린 과학기술정보방송통신위원회의 방송통신위원회 소관 감사대상기관 종합감사에 출석해 의원질의에 답하고 있다. 임현동 기자. &nbsp;━&nbsp; 김범수 의장은 왜? &nbsp; 류 대표는 김범수 카카오 의장이 신임하는 카카오맨으로 꼽혔다. NHN(네이버의 전신)이나 다음을 거치지 않고 카카오 사원에서 CEO 내정자에 오를 만큼 성과를 스스로 입증했다. 지난해 11월 그를 공동대표로 내정하며 김 의장은 “카카오가 기술기업이란 초심으로 돌아가기 위한 적임자”로 평가했다고 한다. 그런데도 사퇴를 수락한 이유는 지난해 경험이 컸다. &nbsp; ●&nbsp;불씨 조기 차단 : 지난해 8월 카카오모빌리티의 스마트호출 수수료 인상 당시 여론의 비난을 간과하다 카카오 그룹 전체가 ‘탐욕 기업’, ‘갑질 기업’이란 비판에 휩싸였다. 이번 카카오페이 사태도 그룹 전체로 번지기 전에 차단해야 할 필요성이 커졌다. 특히, 올해 상장을 목표로 하는 자회사(카카오모빌리티, 카카오엔터테인먼트 등)에 미칠 악영향도 고려됐을 테다.&nbsp; &nbsp; ● 쇄신 리더십으로 부적절&nbsp;: 김 의장은 지난해 10월 국정감사에 출석해 “10년간 추구한 성장방식을 버리고, 근본적 변화를 꾀하겠다”고 약속했다. 지배구조 논란이 있던 케이큐브홀딩스를 개편하고, 골목상권에서도 철수하는 등 사회적 책임을 다하겠다고 선언했다. 하지만 류 내정자가 다름 아닌&nbsp;‘먹튀’ 당사자가 되면서, 카카오 쇄신을 주도할 리더십 회복은 힘들어졌다. 카카오 측은 “여러 종합적 의견을 고려해 이사회에서 사퇴를 수락했다”며 “주주가치를 향상시키고 신뢰 회복에 최선을 다할 것”이라고 밝혔다.&nbsp; 카카오 논란 일지. 그래픽=박경민 기자 minn@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 카카오, 남은 숙제는 &nbsp; ① 새 공동대표는 누구  : 카카오는 2014년 다음과 합병 이후부터 줄곧 공동대표 체제를 유지해왔다. 재선임 예정인 여민수 공동대표는 2018년 취임했다. ‘개발자 출신 카카오맨’ 내정자가 낙마하면서 이 자리를 누가 채울지 주목된다. 공동대표 체제를 유지할 경우, 김범수 의장이 믿을 만한 젊은 리더들 중에 후보자를 찾을 것으로 보인다. 다만, 지난해 11월 류영준 공동대표 내정 이후, 핵심 리더들이 주요 계열사 및 싱가포르 블록체인 사업부로 대거 이동했다는 점에서 선택지가 많지 않아 보인다. &nbsp; ② 또 구멍난 리스크 관리 :&nbsp;카카오 본사는 카카오모빌리티의 요금 인상 때처럼 이번 카카오페이 경영진의 주식 매각도 뒤늦게 알았다. 개별 자회사의 빠른 판단으로 성장을 거듭하는 카카오식 ‘성공 방정식’의 허점이 반복된 것. 카카오 내부에선 공동체 전반의 리스크 관리가 필요하다는 목소리가 커지고 있다. 카카오 노조는 “지난 한 달간 본사의 컨트롤타워는 작동하지 않았고, 위기 대응에 실패했다”고 지적했다. 본사와 계열사 간 시너지와 현안을 챙기는 공동체성장센터의 역할이 커질 수 있다.&nbsp; &nbsp; ③ 내부 신뢰 회복&nbsp;: 경영진에 대한 신뢰가 무너진 카카오 직원들의 마음을 돌리는 것도 과제다. 스톡옵션을 행사한 직후 매각한 경영진과 달리 카카오페이 직원들이 보유한 우리 사주는 올해 11월부터 매각할 수 있어 상대적 박탈감과 배신감이 더 컸다. 익명을 원한 투자업계 관계자는 "카카오 내부에서 일탈 행위를 하거나 지지를 받지 못하는 경영진이 승진하는 경우가 반복되며 경영진에 대한 신망이 떨어진 상황"이라며 "류 대표의 사퇴로 끝날 문제가 아니라 경영진이 책임감을 갖고 변화를 꾀해야 한다"고 지적했다. &nbsp; 김범수 카카오 이사회 의장. [사진 카카오] 이날 오후&nbsp;여민수 카카오 공동대표는 사내 공지를 통해 “실망을 드려 죄송하다. 이번 일을 계기로 가이드라인 정비 등 재발 방지에 최선을 다하겠다“고 밝혔다.&nbsp;상장 준비중인 자회사가 많은 만큼 스톡옵션 행사 등 경영진의 주식 매각 관련 규정이 마련될 가능성이 크다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 카카오페이가 남긴 것 &nbsp; 이번 논란을 계기로, 경영자의 윤리에 기댈 게 아니라 제도를 보완해야 한다는 목소리가 높다. 한국거래소는 신규 상장기업 경영진의 스톡옵션 행사를 일정 기간 제한하는 방안을 검토하기 시작했다. 김우진 서울대 경영대 교수는 “상장 기업 경영진이나 최대주주 등 기업 내부자가 주식을 대량 매도하면 시장에 미치는 파급효과가 큰데도 현재는 아무 제한이 없어 문제”라며 “내부자의 매도 가능 물량을 일정 기준을 정해 제한할 필요가 있다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; 자회사를 물적 분할해 상장시킨 카카오식 덩치 키우기에 대한 지적도 다시 나온다. 김우진 교수는 “카카오페이 사례는 모회사(카카오)를 물적 분할해 ‘쪼개기 상장’을 한 단계부터 이미 주주 이익을 침해했다”고 지적했다. 원용진 서강대 교수도 “결국 이번 사태는 수익성 극대화를 위해 회사를 자회사로 쪼갰다가, 경영 관리가 안 되는 상황에 이른 것”이라며 “플랫폼 기업 스스로 사회적 책임을 깨닫지 못한다면, 사회가 플랫폼 기업에 대한 감시의 수준을 더 높이는 수밖에 없다”고 말했다. &nbsp; 관련기사[팩플] 900억대 먹튀 논란…쇄신 외치다 또 위기 빠진 카카오[팩플] 경영진 ‘주식 먹튀’ 논란 카카오페이..."앞으론 안 팔겠다"에도 부글부글 이유[팩플] 카카오 시즌2 준비하는 '김범수 올드보이'…과제는 글로벌[팩플] 다들 반대할 때 "카카오페이 해보자"한 류영준, 카카오 이끈다 정원엽·남궁민 기자 jung.wonyeob@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/10/f4321b7b-476d-48d7-8215-37a1eeee666f.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 900억대 먹튀 논란…쇄신 외치다 또 위기 빠진 카카오]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25039372</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25039372</guid>
            <pubDate>Mon, 10 Jan 2022 05:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[카카오 차기 공동대표로 내정된 류영준 카카오페이 대표. 카카오 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야? &nbsp; 카카오 노동조합이 류영준 카카오 대표 내정자의 사퇴를 요구하며 출범 후 첫 쟁의를 검토하고 있다. 노조는 카카오 지분 7.42%를 가진 국민연금에 3월 주주총회에서 “류 대표 선임안에 반대표를 행사해달라”고도 요청할 계획이다.&nbsp; &nbsp; 지난달 카카오페이 경영진의 900억대 주식 매각이 부른 나비효과다. 이 회사 상장 한 달만인 지난달 10일 류영준 카카오페이 대표 등 8명은 한꺼번에 44만993주를 팔아 ‘먹튀’ 논란에 휩싸였다. 특히, 3월부터 차기 카카오 수장(공동대표)을 맡을 류 대표가 엮이면서 카카오 그룹 차원의 위기로 번지고 있다.&nbsp; &nbsp; 카카오 논란 일지. 그래픽=박경민 기자 minn@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해? &nbsp; ① 카카오, 다시 찾아온 위기 지난해 카카오 ‘플랫폼 갑질’ 논란의 시작은 카카오모빌리티였다. 택시·킥보드 등 주요 모빌리티 서비스 길목을 장악한 카카오모빌리티가 8월초 스마트 호출료를 전격 인상하며 여론이 차갑게 돌아섰다. 이후 미용실·네일숍·영어교육· 꽃배달 등 카카오가 골목상권을 침해한다는 비난이 터져나왔다. 10월 국정감사에선 김범수 카카오 의장이 3차례 출석해 사과하고 개선을 약속했다. 하지만 3개월 만에 카카오페이 경영진의 집단 주식매각으로 다시 비난의 중심에 섰다. &nbsp; ② 의심받는 쇄신 진정성 카카오는 지난해 9월 중순 3000억원 규모의 상생안을 내놨고, 11월엔 개발자 출신의 류영준 카카오페이 대표를 차기 카카오 공동대표로 내정하며 리더십 쇄신을 모색했다. 하지만 이번 주식 매각 논란으로, 새로운 혁신 DNA를 카카오 본사에 불어 넣겠다는 목표는 차질이 불가피해졌다. 개인투자자는 물론 카카오 노조를 비롯해 여론도 악화되고 있어, 발표를 앞둔 추가 상생안의 의미마저 퇴색될 수 있는 처지다. &nbsp; ③ 규제 칼날 다시 부를 수도 이례적인 경영진 집단 주식매각 이후, 한국거래소는 신규 상장기업 경영진의 스톡옵션 행사를 일정 기간 제한하는 방안을 검토하는 중이다. 이에 더해 온라인 플랫폼 공정화에 관한 법률(온플법)에도 카카오페이 사태가 영향을 미칠 수 있다. 12월 본회의 통과가 목표였던 온플법은 플랫폼 기업의 반대로 규제 범위가 축소되고, 논의 시기도 대통령선거 이후로 미뤄진 상황이다. 카카오페이발 여론 악화가 온플법 강화에 다시 힘을 실을 수도 있다. 지난해 9월 14일 카카오가 발표한 상생안 주요 내용. &nbsp;━&nbsp; 카카오페이 경영진은 왜 &nbsp; 카카오페이 측은 “카카오 대표로 내정된 류 대표가 이해 상충을 해소하려면 자회사인 카카오페이의 주식을 팔 수밖에 없다”고 주장한다. 카카오페이 관계자는 “모회사 대표가 자회사 주식을 갖고 있으면, 의사결정 과정에서 개인의 이해와 부딪힐 수 있다”며 “아직 행사하지 않은 스톡옵션도 연내 매각할 계획”이라고 말했다. 류 대표는 지난달 매각 후에도 48만주(7일 종가 기준 737억원) 규모의 스톡옵션을 더 갖고 있다. &nbsp; 하지만 류 대표뿐 아니라 다른 경영진 7명도 함께 주식을 내다 팔았던 터라, 이 주장에 설득력이 떨어진다는 지적이 나온다. 김용진 서강대 경영학과 교수는 “스톡옵션 행사는 정당한 권리지만, 이렇게 큰 규모의 기업 경영진이 시장에 미칠 영향을 고려하지 않은 건 부적절하다”며 “시장 ‘지금이 주가 고점’이라는 신호를 준 것과 마찬가지”라고 꼬집었다. &nbsp; 김범수 카카오 의장이 작년 10월 7일 서울 여의도 국회에서 열린 산업통상자원중소벤처기업위원회의 중소벤처기업부 등에 대한 국정감사에서 얼굴을 만지고 있다. 임현동 기자 &nbsp;━&nbsp; 카카오의 고민 &nbsp; 카카오 본사는 카카오모빌리티의 요금인상 때처럼 이번에도 카카오페이 경영진의 주식 매각을 몰랐다는 입장이다. 자회사의 오판으로 그룹 전체의 위기가 반복되는 셈. 카카오페이 주가는 한 달여 만에 35.6% 가량(23만 8500원→15만 3500원) 하락했고, 카카오 그룹 전체로는 새해 들어 시가총액 11조원이 날아갔다. 증권가에선 카카오 목표 주가를 10% 이상 하향 조정하는 등 시장 전망도 좋지 않다. 페이 경영진의 행동에 법적으론 문제가 없더라도 카카오가 책임경영·윤리경영을 강화할 필요가 있다는 목소리가 커지는 배경이다. &nbsp; 카카오는 공식적으로 “카카오페이 관련 발표 계획은 없다”는 입장이지만, 내부에선 사태 수습을 위해 여러 방안이 검토되고 있다. 류 대표가 카카오페이의 주식을 되사는 방안, 스톡옵션 행사로 얻은 이익을 사내 기금 형태로 조성하는 방안 등이 거론되고 있다. 최근엔 류 대표가 상반기 중 행사하려고 한 스톡옵션(약 48만주)을 포기하는 방안도 카카오 본사 차원에서 검토된 것으로 전해졌다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; ● 국민연금, 나설까 : 카카오 노조가 개입해달라고 요청한 국민연금은 카카오 3대 주주다. 국민연금은 지난 2018년 스튜어드십 코드(기관투자자의 수탁자 책임원칙)를 도입한 이후, 이듬해 대한항공 주주총회에서 조양호 전 회장의 재선임에 반대해 의결권을 적극 행사한 사례를 만들어냈다. 그러나 최근에는 중립이나 기권 행사가 늘어나는 추세다. 또 노조의 요구와 주주의 이익은 다를 수 있어, 업계에선 국민연금의 개입 가능성을 낮게 보는 편이다. 지난해 7월 네이버 노조가 직장내 괴롭힘으로 사망한 직원 사건 관련, 국민연금 측에 ‘최인혁 네이버파이낸셜 대표 해인암 상정’을 요청했지만 받아들여지지 않았다. 그러나 서승욱 카카오 노조 지회장은 “주식시장까지 영향을 미친 만큼 노사 문제로만 볼 수 없다”며 “장기전으로 갈 수 있다고 보고 이번주 추가 입장을 정리해 발표할 방침”이라고 말했다. &nbsp; ● 카카오, 신뢰 회복할까 : 플랫폼 업계에선 카카오페이 사태가 카카오에 대한 시장의 신뢰를 흔들고 있는 만큼 조만간 류 내정자가 추가 입장을 표명할 가능성이 크다고 본다. 향후 카카오 본사 대표로 리더십을 발휘하기 위해 안팎의 신뢰 회복이 필수라서다. 플랫폼 업계 관계자는 “카카오가 1월 말 구체적인 상생안 발표 전에 문제 해결에 나설 것으로 본다”며 “주주와 시장이 납득할만한 강한 조치가 취해지지 않으면, 카카오를 향한 불안이 쉽게 사그라들지 않을 것”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; 관련기사[팩플] 경영진 ‘주식 먹튀’ 논란 카카오페이..."앞으론 안 팔겠다"에도 부글부글 이유[팩플] 다들 반대할 때 "카카오페이 해보자"한 류영준, 카카오 이끈다[팩플] 네이버 초월한 카카오 매출…성적 잘나오긴 했는데, 미래는?[팩플] 국감 마침표 찍은 이해진·김범수, 핵심 5문 5답]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/10/668de0aa-5d0a-4abe-aa28-c56650b4b4e7.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 메타버스 영토 넓히는 제페토, 웹툰ㆍ게임에 주목하는 이유]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25039216</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25039216</guid>
            <pubDate>Mon, 10 Jan 2022 17:08:20 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[네이버제트의 메타버스 소셜네트워크 서비스 제페토. 네이버제트 전세계 2억 5000만명이 쓰는 네이버의 메타버스 소셜네트워크 ‘제페토’가 움직인다. 제페토를 운영하는 네이버제트는 지난해 12월 2236억원 규모의 투자를 유치한 이후 연초부터 잇따라 투자 소식을 내놓고 있다. 이달 말 홍콩에 ‘네이버제트 리미티드’를 설립한다는 공시에 이어, 가상인간(버추얼 휴먼) 개발사와 블록체인 개발사에 투자, 게임사와 합작벤처(JV) 설립 소식도 전했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해? &nbsp; ● 글로벌 네이버&nbsp;: 네이버의 목표는 글로벌이다. 이해진 창업주는 2017년 이사회 의장을 그만 두고 글로벌투자책임자(GIO)를 맡아 직접 글로벌 전략을 지휘했다. 지난해 손정의 소프트뱅크그룹 회장과 손잡고 라인과 야후를 합쳐 만든 Z홀딩스도 미국·중국이 양분한 글로벌 기술 업계에서 ‘제 3의 주자’가 되자고 의기투합 했기 때문. 소프트뱅크 비전펀드2는 지난해 말 제페토에 1780억원 가량을 투자해 지분을 확보한 상태다. 제페토는 네이버의 글로벌 전략의 핵심 축. &nbsp; ● 메신저·웹툰 뛰어넘는 메타버스: 출시 11년째인 메신저 라인은 아시아를 넘어 글로벌 서비스로 크지는 못했다. 북미·유럽에 뿌리 내리기가 쉽지 않았다. 그런데 네이버웹툰은 좀 다르다. 월 사용자는 7300만명(MAU)으로 라인(약 2억)보다 적지만&nbsp;미국(월 1400만), 인도네시아(670만), 멕시코(300만), 프랑스(200만) 등 전 세계에 고루 퍼져있다. 지난해 네이버가 인수한 북미 웹소설 플랫폼 왓패드를 포함하면 1억 6700만명에 달한다. 네이버는 이런 콘텐트를 ‘제페토’에 얹어 진짜 글로벌 플랫폼을 만들겠단 계획이다.&nbsp; &nbsp; 특히,&nbsp;메타버스는 최근 라이브영상·소셜미디어·게임까지 포괄하며 콘텐트 플랫폼이 되고 있다. 블룸버그 인텔리전스는 2024년 메타버스 시장 규모를 923조원으로 전망한다. 네이버제트 관계자는 “내부에선 이미 우리를 제페토만 하는 회사라 생각하지 않는다”며 “범 메타버스 서비스 기업을 목표로 여러 포트폴리오를 강화하고 있다”고 했다.&nbsp;네이버제트는 이를 위해 가상인간을 제작하는 페르소나 스페이스, 블록체인 기업 하더레크에 투자하는 등 메타버스 영토 확장을 준비 중이다.&nbsp; &nbsp; 제페토 스튜디오 서비스에 최근 추가된 라이브 서비스(베타). 캐릭터를 활용해 실시간 방송을 진행할 수 있다. &nbsp;━&nbsp; 제페토, 핵심 콘텐트 셋&nbsp; &nbsp; 메타버스는 사람들이 모이고 시간을 보내는 공간. 그 안의 콘텐트가 중요할 수밖에 없다. 네이버제트가 주목하는 콘텐츠는 웹툰과 게임이다.&nbsp; &nbsp; ● 웹툰 : 네이버는 인기가 검증된 네이버웹툰 IP를 활용해 제페토를 키울 계획이다. 지난해 제페토에 선보인 웹툰&nbsp;'재혼황후'&nbsp;아이템은&nbsp;2달 만에&nbsp;40만개가 판매될 정도로 인기를 끌었다. 웹툰 아이템 뿐 아니라, 웹툰 캐릭터를 활용해 가상 인플루언서를 만들고, 웹툰 세계관을 메타버스 내에 구현해 팬미팅을 여는 등 다양한 형태로 웹툰IP를 활용할 예정이다.&nbsp;네이버제트 관계자는 “웹툰은 제페토와 사용자 연령층이나 지역 분포 등이 잘 맞아 즉시 협업할 수 있는게 많다"며 "장기적으로도 점점 깊게 협력하는 형태가 될 것”이라고 말했다. &nbsp; ● 게임 : 게임은 제페토가 최근 공개한 아들 ‘피노키오’가 맡을 것으로 보인다. 네이버제트는 지난 3일 캐주얼 게임사 루노소프트와 만든 합작법인 ‘피노키오’에 40억원을&nbsp;투자(지분 33%)한다고 공시했다. 루노소프트는 디즈니IP 등으로 게임을 만들던 회사로, 최근엔 네이버웹툰 IP 기반 게임 ‘연애혁명 숨은그림찾기’를 공개한 바 있다. 네이버제트의 이번 투자로 피노키오의 역할이 분명해졌다. 제페토용 게임을 제작하며 '웹툰-게임-메타버스' 연결고리가 될 가능성이 크다. &nbsp; ●창작자 경제 : 네이버제트는 최근 제페토 스튜디오에 맵(map) 제작용 '월드'와 '라이브' 방송(베타)를 출시했다. 사용자들이 직접 아이템 등을 제작하는 제페토스튜디오에선 누적 70만명이 넘는 크리에이터가 200만개 이상의 아이템을 제작, 2500만개 이상이 판매됐다. 아이템 뿐 아니라 대규모 맵 제작도 활성화 되고 있다. 지난해 10월 문을 연 롯데월드 제페토 맵엔 370만명이 다녀갔다. 12월에 개장한 배스킨라빈스의 ‘배라 팩토리’ 맵도 110만명이 찾았다. 시범 서비스 중인 라이브방송 역시 사용자가 직접 콘텐트를 만들고 수익을 창출하는 ‘크리에이터 이코노미’(창작자 경제)를 강화하고 있다. &nbsp; 2021년 3월 루노소프트가 네이버웹툰 IP를 활용해 출시한 캐주얼 게임 '연애혁명 숨은그림찾기'. &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; ● 미국 로스엔젤레스와 홍콩 현지법인 설립을 마친 네이버제트는 마케팅 등을 강화해 현지 시장 점유 확대를 노린다. 홍콩 법인은 중국전용으로 운영하던 제페토(현지서비스명 자이자이, 崽崽)를 네이버제트 내로 확실히 편입하고 동남아 사용자를 확대하기 위한 포석이다. &nbsp; ● 로블록스·포트나이트와 메타버스 플랫폼 경쟁도 치열해질 전망이다. 이들과는 주 사용자층(10대)이 겹친다. 메타(구 페이스북)도 강력한 경쟁자가 될 수 있다.&nbsp;메타는 12월 가상현실(VR)기반의 메타버스 플랫폼 ‘호라이즌 월드’를 공개하며 ‘호라이즌 홈-오피스-월드’로 이어지는 라인업을 완성했다. 페이스북·인스타그램 등을 보유한 소셜네트워크 최강자인 만큼 제페토와 소셜기반 메타버스 시장에서 충돌할 가능성이 크다.&nbsp; &nbsp; ● 글로벌 경쟁을 앞둔 네이버제트의 무기는 다양한 파트너와 연계다. K팝을 앞세운 하이브·YG·JYP 엔터사가 전략적 투자로 제페토의 우군이 됐다. 소프트뱅크 비전펀드도 힘을 싣고 있다. 네이버제트 이사회에 소프트뱅크 비전펀드 이지행 투자 디렉터가 이름을 올리며 향후 협력 강화를 예고했다. 회사 관계자는 “비전펀드의 다양한 포트폴리오사는 네이버제트에 잠재적 파트너”라며 “이사회에 소프트뱅크가 들어오며 글로벌 전략 구상에 도움 될 것”이라고 말했다. 관련기사[팩플] “메타버스의 미래는 OOOOO다”…제페토의 미래[팩플] 투자유치 나선 네이버 제페토, ‘메타버스 창작자’ 키운다[팩플] 네이버 “아크버스는 메타버스 뿌리…일본·유럽 진출의 축”[팩플] “이제는 메타” 회사 간판 바꾼 페이스북, 저커버그는 왜? 정원엽 기자 jung.wonyeob@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/10/789ed8d2-ee16-432c-9f29-9e577beedb2c.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] ‘대표’가 직접 챙긴다, 카카오엔터 NFT·메타버스…네이버는?]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25038986</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25038986</guid>
            <pubDate>Mon, 10 Jan 2022 17:08:20 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[김성수·이진수 카카오엔터테인먼트 공동대표. 사진 카카오엔터 &nbsp; 카카오엔터테인먼트(이하 카카오엔터)가 NFT(대체불가능 토큰)·메타버스 신사업에 본격적으로 뛰어든다. 김성수·이진수 공동대표가 두 사업의 키를 직접 쥐었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 7일 카카오엔터에 따르면 김성수·이진수 공동대표는 최근&nbsp;모든 사내 콘텐트 서비스에 NFT·메타버스를 접목하는 방안을 집중적으로 추진하고 있다.&nbsp;회사 관계자는 중앙일보 팩플팀에 “두 공동대표가 직접 NFT·메타버스 사업을 주도하고 있다”며 “웹툰·웹소설(페이지컴퍼니), 영상(M컴퍼니), 음악(멜론컴퍼니) 등 사내 콘텐트 서비스에 NFT·메타버스를 접목하는 방향”이라고 말했다. 이어 “사내 별도 조직은 아직 꾸려지지 않았지만 사업 담당 직원들이 대표들과 바로 소통하며 빠르게 사업을 키워가는 중”이라고 덧붙였다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 카카오엔터가 하려는 건 &nbsp; ‘카카오엔터가 카카오 메타버스의 중심이 될 것’이란 관측이 NFT 아트와 가상 아이돌로 구체화하고 있다. &nbsp; ① 지식재산권(IP) 허브, 카카오엔터 카카오엔터가 오는 12일 그라운드X ‘클립드롭스’에서 누적 142억뷰를 기록한 인기작 ‘나 혼자만 레벨업’ NFT 판매를 시작한다. 사진 카카오엔터 카카오엔터는 올해 다양한 NFT 기업과 협업 프로젝트를 준비하고 있다. 인기 IP의 NFT 상품을 선보이는 것이 핵심. 오는 12일 그라운드X의 NFT 아트 거래소 ‘클립드롭스’에서 인기 웹툰 ‘나 혼자만 레벨업’ NFT를 판매하는 게 시작이다. ‘나 혼자만 레벨업’은 글로벌 누적 142억 뷰를 기록한 카카오엔터의 대표 IP다. 웹툰의 마지막 장면과 인기가 많았던 172화의 한 장면을 각각 100개, 200개 NFT로 발행한다. 마지막 장면 NFT 가격은 500 클레이 코인(7일 기준 약 78만원), 172화 NFT는 100 클레이(약 16만원)다. &nbsp; 업계에 따르면, 카카오엔터는 지난해 카카오가 싱가포르에 설립한 블록체인 자회사&nbsp;‘크러스트’와도 협업을 준비 중이다. 크러스트는 김범수 의장이 글로벌 전진기지로 점찍은&nbsp;카카오 블록체인 사업의 컨트롤타워다. 카카오엔터가 보유한 IP가 카카오 공동체 NFT 사업 전체의 핵심적 역할을 할 전망이다. &nbsp; ② 넷마블과 가상 아이돌 육성 넷마블F&amp;C가 설립하고 카카오엔터가 전략적 투자한 메타버스엔터테인먼트. 4인조 가상 걸그룹을 기획 중이다. 사진 메타버스엔터테인먼트 카카오엔터는 최근 ‘메타버스엔터테인먼트’에 아티스트 발굴과 음원 제작 경험이 있는 소속 직원 10여명을 파견했다. 메타버스엔터테인먼트는 넷마블 자회사 넷마블F&amp;C가 설립하고 카카오엔터가 120억원을 투자한 신규법인. 이 회사는 연내 4인조 가상 걸그룹 ‘메이브(가칭)’를 공개할 예정이다. 넷마블이 가상 아이돌의 기술적 구현을 맡았고, 카카오엔터는 아티스트 기획을 담당한다. 카카오엔터 관계자는 “이번에 파견된 직원들은 향후 카카오엔터의 NFT·메타버스 사업에서 핵심 주축이 될 것”이라고 말했다. &nbsp;━&nbsp; 그럼 네이버는 &nbsp; IP 시장 다음 격전지가 NFT와 메타버스로 구체화하면서, 네이버도 ‘가상세계’ 전쟁에서 존재감을 키우고 있다. 네이버는 지난해부터 자사 메타버스 플랫폼 ‘제페토’에 웹툰·웹소설 IP를 접목시키고 있다. 이제 막 IP의 NFT화를 시작한 카카오보다 한 발 앞섰다. 인기 네이버웹툰 '하루만 네가 되고 싶어' 주인공들이 제페토 내 가상 인플루언서로 등장할 예정이다. 사진 제페토 트위터 &nbsp; 네이버웹툰은 제페토를 통해 인기 작품 세계관을 메타버스로 선보이고 있다. 관련 아이템도 판매한다. 웹툰 ‘유미의 세포들’ 속 세포마을을 제페토 월드로 구현하거나 ‘재혼황후’에 등장한 의상·악세사리를 아바타 아이템으로 파는 식이다. 네이버웹툰은 또&nbsp;‘유미의 세포들’, ‘여신강림’, ‘재혼황후’, ‘하루만 네가 되고 싶어’ 등 4개 작품의 인기 캐릭터를 제페토 속 ‘가상 인플루언서’로 만들 계획이다. 웹툰 캐릭터가 제페토 안에서 상품을 팔고, 기업을 홍보하고, 팬 미팅을 여는 등 기존 인플루언서들이 하는 일을 맡게 된다. 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/07/73a6ea0b-13e6-4f4f-a219-829bf4250b6f.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[‘NFT계 아마존’ 반년새 몸값 9배…한국쪽 움직임도 바빠졌다 [팩플]]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25038868</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25038868</guid>
            <pubDate>Fri, 07 Jan 2022 05:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[오픈씨에 한 NFT 작품이 게시돼 있다. 연합뉴스 미국의 NFT(대체불가능 토큰) 거래소 오픈씨(OpenSea)의 기업가치가 반년 만에 9배로 뛰었다. 오픈씨를 운영하는 오존네트워크는 지난 4일 벤처투자사들로부터 3억달러(약 3590억원) 규모 투자를 유치했다고 밝혔다. 이번 투자에서 평가받은 이 회사의 기업가치는 133억 달러(약 16조원). 지난해 7월엔 15억달러(약 1조8000억원)였다. 2017년 창업후 4년만에 데카콘(기업가치 100억달러 이상 비상장 기업)이 된 오픈씨, 제2의 코인베이스일까.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 오픈씨가 뭐길래 &nbsp; NFT계의 아마존, NFT계의 오픈마켓이다. 발행한 NFT를 누구나 거래할 수 있는 플랫폼이다. 오픈씨에 가입후 암호화폐 지갑을 등록한 뒤 이더리움을 지갑에 입금하면 거래 준비 끝. 다른 사용자의 NFT를 직접 사거나 경매로 낙찰받을 수 있다. NFT를 제작해 팔 수도 있다. 오픈씨 운영사는 거래대금의 2.5%를 수수료로 떼어간다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; NFT거래소, 왜 이렇게 뜨거워 &nbsp; ‘NBA 탑 샷’에서는 유명 선수의 하이라이트 장면을 짧게 편집한 동영상 파일이 NFT 형태로 거래되고 있다. [사진 NBA 탑 샷] ● 기업도 뛰어든다:&nbsp;초기 NFT 시장은 개인 창작물 중심이었다. 그런데 최근 막강한 팬덤을 등에 업은 기업들이 뛰어들기 시작했다. 스포츠 스타나 연예인, 인기 브랜드를 활용한 NFT가 비싼 값에 거래된다는 걸 확인했기 때문. 미국프로농구협회(NBA)는 블록체인 기반 게임 '크립토키티'를 개발한 스타트업 대퍼랩스(Dapper Labs)와 손잡고 NBA 경기 장면을 NFT로 만들어 판매하고 있다. 농구선수 관련 굿즈에 열광하는 팬덤이 타깃이다.&nbsp; 맥주회사 버드와이저도 오픈씨에 맥주캔 NFT를 출시했다. 버드와이저의 희귀 캔을 모으는 팬덤이 NFT 수집에 나선 것이다. 오픈씨에서 버드와이저의 희귀 캔NFT는 최고 2만 달러(약 2362만원)에 판매됐다.&nbsp; 미국 최대 암호화폐 거래소 코인베이스가 4월 14일 나스닥에 상장했다. [사진 AP] ● 암호화폐 거래소 데자뷔 : 투자업계에서는 NFT 플랫폼이 암호화폐 거래소에 이어 '황금알을 낳는 거위'가 될 거라는 기대가 퍼지고 있다. 중개 플랫폼 사업의 특성상, 거래량과 거래 대금이 늘면 수익도 급증하는 구조다. 암호화폐 거래소도 같은 사업모델이다. 지난해 미국 나스닥에 상장한 암호화폐 거래소 코인베이스는 약 100조원의 가치를 인정받으며초기 투자자들에게 큰 수익을 안겼다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 한국은 어때 &nbsp; 게임 아이템과 캐릭터 NFT가 거래되는 미르4 XDRACO 홈페이지. [사진 위메이드] ● 한국판 오픈씨?&nbsp;: NFT 시장에 돈이 몰리자 국내 기업들의 행보도 빨라지고 있다. 암호화폐 거래소로 이미 재미를 본 업비트와 코빗은 지난해 말 나란히 NFT 거래를 개시했다. 뚜렷한 1등 없는 국내 NFT 거래 시장을 선점하려는 행보다. NFT거래소 메타갤럭시아도 스포츠·미술품 NFT로 영역을 넓히고 있다. &nbsp; ●&nbsp;NFT 올라탄 K-엔터&nbsp;: NFT 발행에 가장 적극적인 건 엔터테인먼트 업계다. BTS가 속한 하이브는 지난해 11월 업비트 운영사 두나무와 손잡고 NFT 발행 사업에 진출한다고 밝혔다. 영화제작사 NEW가 제작한 영화 '특송'의 NFT는 지난달 29일 오픈씨에서 3000개가 '완판'됐다.&nbsp; 이재명 더불어민주당 대선후보는 지난 21일 게임 유튜브 채널 ‘김성회의 G식백과’에 출연해 NFT, 플레이 투 언 게임 등에 대한 긍정적 입장을 밝혔다. [사진 유튜브 G식백과 캡처] ● 정치권에도 유행 : 지난 2일 이재명 더불어민주당 대선 후보 선거대책위원회는 선거자금 펀딩 참여자에게 NFT 형태로 채권 약정서를 발행한다고 밝혔다. 이 후보의 친필 메시지와 서명 등을 NFT로 만들어 오픈씨에 판매해 수익금을 기부하는 계획도 공개했다. 이재명후보 측은 어차피 존재하는 가상자산 시장을 인정하고 제도화해야 한다는 입장을 밝혀왔다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; NFT, 꽃길만 있을까 &nbsp; ● 코인베이스를 보니 : 돈이 몰리고 있지만 NFT에 대한 회의적인 시선은 여전하다. 유동성 홍수를 타고 생긴 '버블'일 뿐이라는 우려다. 수익성 등 지표가 있는 주식과 달리 NFT는 가치를 평가할 뚜렷한 방법이 없다는 비판이 잇따른다. &nbsp; 화려하게 상장한 코인베이스는 미국 증권거래위원회(SEC)의 규제 기조가 뚜렷해지면서 최근 하락세다. 시가총액은 상장 당시(858억 달러)에 비해 41.2% 줄어든 504억 달러(약 60조원, 5일 기준)에 그친다. 신생 가상자산인 NFT 거래소 시장도 외풍에 약할 수밖에 없다. 3억원에 팔린 NFT 작품. 암호화폐 거래소 FTX, 블록체인 투자사 알라메다 리서치의 대표인 샘 뱅크먼 프라이드가 미국 FTX의 첫 NFT 경매에 앞서 테스트용으로 제작했다는 점이 높이 평가받았다. 사진 FTX 트위터 ● 법적 근거 불분명 : NFT를 둘러싼 법적인 논란은 난제다. 지난해 한 업체가 작가&nbsp;이중섭·김환기·박수근의 작품을 NFT로 제작해 판매하려다가 작가 가족들과 환기재단·박수근박물관의 반발로 무산됐다. 법적 근거가 불분명한 NFT는 기존 법률이 보장하는 저작권·재산권과 언제든 부딪힐 수밖에 없다.&nbsp; &nbsp; 전문가들은 NFT 시장의 안착을 위해 법적&nbsp;·제도적 정비를 서둘러야 한다고 말한다. 박성준 동국대 블록체인연구센터장은 "NFT 고평가 논란은 시장에서 거래가 이뤄지면서 바로잡힐 수 있다"고 말했다. 이어 "정부가 NFT의 법적 지위를 명확하게 분류해야 한다"며 "과세 방식 등 규칙을 정비해야 안정적인 시장을 조성할 수 있다"고 말했다.&nbsp; 남궁민 기자 namgung.min@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/07/bb9f5dbd-9f3a-4a51-9705-7d175136b5c3.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 디즈니 부러워하던 김정주의 상상, 현실이 되나]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25038751</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25038751</guid>
            <pubDate>Mon, 10 Jan 2022 17:08:20 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[마블 ‘어벤저스 인피니티 워·엔드게임’ 등을 연출한 루소 형제(왼쪽부터 앤소니, 조 루소). [사진 AGBO] &nbsp; 한국의 디즈니를 꿈꾸던 넥슨 김정주 창업자의 상상은 현실이 될까. 넥슨이 마블의 어벤져스 시리즈를 연출한 루소 형제의 영화 제작사에 최대 6000억원을 투자하기로 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 넥슨은 미국 로스엔젤레스(LA)에 있는 AGBO 스튜디오에 4억 달러(4794억원) 규모 전략적 투자를 진행한다고 6일 밝혔다. 이번 투자로 넥슨은 AGBO지분 38% 이상을 확보한다. 이 회사 경영진을 제외하고는 두 번째로 지분이 많은 단일 투자자다. 올 상반기 중 최대 1억 달러(1198억원)도 추가 투자한다. 오웬 마호니 넥슨 대표이사는 “AGBO와 넥슨은 다양한 플랫폼과 시장을 아우르는 콘텐트로 전 세계 고객을 감동시킬 것”이라고 말했다. 오웬 마호니 넥슨 대표이사. [사진 넥슨] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; AGBO와 넥슨에 무슨 일이 &nbsp; AGBO는 안소니 루소, 조 루소 형제 감독이 2017년 LA에 설립한 스튜디오다. 루소 형제는 ‘어벤져스: 엔드게임’‘어벤져스: 인피니티 워’ 등 마블의 최고 흥행작을 연출한 감독. 넷플릭스 인기 영화 ‘익스트랙션’ 등도 제작했고, 현재 넷플릭스·아마존 프라임 비디오·애플TV+ 등 OTT와 극장용 디지털 콘텐트를 두루 제작한다. AGBO는 지난해 30대 한인인 앨버트 김을 지식재산(IP) 개발 부사장으로 선임하기도 했다.&nbsp; &nbsp; ●&nbsp;디즈니 출신 IP 전문가가 주도: 이번 투자는 지난해 7월 넥슨이 영입한 닉 반 다이크 최고전략책임자(CSO) 겸 수석 부사장이 이끄는 넥슨 필름&amp;텔레비전(Film and Television) 조직이 주도했다. 다이크 부사장은 월트 디즈니에서 10년 간 일한 글로벌 IP 비즈니스 전문가다. ● 공통점은 가상세계: 월스트리트저널(WSJ)에 따르면 다이크 부사장은 지난해 여름 LA의 호텔 벨에어에서 AGBO 최고경영자(CEO) 제이슨 벅스맨을 만나 거래 논의를 시작했다. 이 과정에서 에픽게임즈의 언리얼엔진 같은 기술을 사용해 몰입형 가상 세계를 만드는 비전에 대해 양측이 공감했고 이번 투자로 이어졌다. ●게임+프랜차이즈 영화의 결합: AGBO 공동 창업자 겸 회장인 루소 형제는 “프랜차이즈 영화와 게임의 융합을 전 세계적인 영향권으로 넓히는 중요한 분기점이 될 것”이라며 “이번 협업을 통해 직원들은 미래 스토리텔링 분야에서 남다른 역량을 발휘하게 될 것”이라고 말했다. AGBO는 크리스 햄스워스가 출연한 넷플릭스 영화 익스트랙션을 만들었고 익스트랙션2를 제작중이다.[사진 AGBO] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 넥슨은 왜? &nbsp; 2019년 김정주 창업자의 매각 시도가 무산된 후 넥슨은 가상세계에 집중했다. 규모 있는 온라인 멀티플레이어 가상 세계를 만들고, 기반을 미래형 플랫폼으로 확장하고, 넥슨이 보유한 IP 자원을 키우겠다는 의미. 지난 3년간 가상세계 구축에 한장 한장 벽돌을 쌓은 넥슨이 AGBO의 손을 잡은 건, 주춧돌을 찾아낸 수준의 성과라는 평가가 나온다.&nbsp; 넥슨의 전략을 뜯어보니. &nbsp; ① 게임IP→영화·드라마·굿즈&nbsp;: 국내 매출 1위 게임사인 넥슨은 던전앤파이터, 메이플스토리, 카트라이더를 비롯해 최근 V4에 이르기까지 많은 IP를 축적했다. 하지만 IP의 생명력을 유지하려면 플러스 알파가 필요하다. AGBO와 협업은 게임에 국한된 넥슨 IP를 종합 엔터테인먼트로 격상할 기회. AGBO를 창업한 루소 형제는 수십년 전 만화책 마블 IP를 영상화해 대형 프랜차이즈 IP로 재창조한 주역이다. 투자 발표후 닉 반 다이크 넥슨 CSO는 “게임 IP 기반 영화와 TV 콘텐트는 이용자 참여도를 높이고, 게임의 라이프 사이클을 연장하는 효과를 증명해낸 바 있다”며 “AGBO와 함께 글로벌 이용자들에게 게임, 영화, TV, 상품 판매 등 다양한 경험을 제공할 수 있게 돼 매우 기쁘다”고 밝혔다. &nbsp; 넥슨의 주요 지식재산. [사진 넥슨 IR보고서] ② 가상 세계 핵심도 IP: 메타버스가 대세가 된 시대지만 만들어 놓는다고 다 잘되는건 아니다. 사람을 끌어모으기 위한 핵심은 재미. 재미를 담보하기 위해선 인기 IP가 필수다. 지난해 넥슨이 해즈브로, 반다이남코, 코나미, 세가 등 미국·일본의 유력 엔터테인먼트 기업 4곳에 8억7400만 달러(9870억원)를 투자한 것도 같은 맥락의 일. 때마침 AGBO도 IP를 영화·드라마 외 가상세계로 확장하려했기에 두 회사 이해관계가 맞아떨어졌다. AGBO 조 루소 감독은 WSJ과의 인터뷰에서 “자녀들 취향을 보니 영화관이 그들에게 주된 오락의 원천이 아니었다”며 “비디오 게임 회사와 협업하는 것이 합리적”이라고 말했다. &nbsp; ③ 할리우드 파트너 확보:&nbsp; 상호작용적인 게임과 일방향적인 영화·드라마는 문법이 다르다. 성공한 게임 IP로 만든 영화·드라마의 실패담이 차고 넘치는 이유. 넥슨은 직접 영상을 만들기보단 유능한 파트너를 찾는 전략을 택했다. 2020년 월트디즈니 최고전략책임자였던 케빈 메이어를 사외이사로 영입하고 지난해 닉 반 다이크 수석 부사장을 영입한 것은 게임의 영화화에 적절한 파트너를 찾기 위한 기초작업이었던 셈. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 김정주 넥슨 창업자. [사진 NXC] 김정주 넥슨 창업자는 오래 전부터 디즈니 같은 글로벌 IP 회사를 만들고 싶어했다. 2015년 한 인터뷰에선 “디즈니가 부러운건 아이들을 쥐어짜지 않아도 된다는 것”이라며 “아이들과 부모들이 스스로 돈을 싸 들고 와서 한참 줄 서서 기다리며 디즈니 콘텐트를 즐긴다”고 말하기도. 이번 AGBO 투자가 넥슨의 오랜 꿈에 이를 징검다리가 될까. 지켜봐야할 포인트는. &nbsp; ● 아시아IP, 한계 넘을까&nbsp;: 현재까지 넥슨이 성공시킨 던전앤파이터, 메이플스토리, 카트라이더 등의 IP는 국내와 중국 등 아시아권에선 큰 인기다. 하지만 북미와 유럽 등 서구권에선 낯설다. ● 게임 IP 확장, 모두의 꿈&nbsp;: 인기 IP에서 미래를 찾는 게임사들이 넥슨 말고도 많다. 배틀그라운드 개발사 크래프톤, 크로스파이어와 로스트 아크 개발사인 스마일게이트도 영화·드라마를 제작했고 일부 좋은 성과도 거두고 있다. 국내 게임사 한 관계자는 “넥슨 IP가 글로벌에서 얼마나 통할지는 실제 성과를 두고 봐야할 것”이라고 설명했다. &nbsp; 관련기사디즈니 출신 또 영입한 넥슨…IP 비즈니스 속도 낸다넥슨, 트랜스포머 완구회사ㆍ팩맨 IP 개발사 등에 1조 투자[팩플] 매각설도 나왔던 넥슨에 왜? 디즈니·틱톡 이끈 이 남자 떴다박민제 기자 letmein@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/07/4a76830d-8136-4247-94cf-56722c4a424e.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] '세계 최초' 자랑했는데…인앱결제 방지법 실효성 논란, 왜]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25038451</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25038451</guid>
            <pubDate>Tue, 11 Jan 2022 06:17:36 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[애플 앱스토어와 구글 플레이스토어. 사진 셔터스톡 ‘글로벌 빅테크에 대한 세계 최초의 입법 규제.’ 정부·여당이&nbsp;입법 성과로 꼽는 인앱결제 방지법(개정 전기통신사업법)이 실효성 논란에 빠졌다. 환호 속에 시행됐던 법에 국내 앱 개발사들과 창작자들이 반발하는 이유는 뭘까. 이 법은 지난해 8월말 국회 통과 후 보름만에 시행됐다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 지난 4일 한국웹툰산업협회가 주최한 ‘인앱결제 강제방지법 실효성 확보를 위한 세미나’에선 국내 창작자 단체와 전문가들의 지적이 이어졌다. 법 시행 후에도 앱 개발사나 창작자들의 수익 구조는 개선되지 않았다는 게 요지다. 이들의 주장을 살펴보니. &nbsp; ①&nbsp;이름만 방지법? : 구글은 인앱결제 외 다른 결제수단(외부결제)을 허용하되, 인앱결제 수수료 10~30%와 비슷한 6~26%의 수수료를 매기는 정책을 내놨다. 이에 대해 이승민 성균관대 법학전문대학원 교수는&nbsp;“인앱결제 수수료(30%)엔 2.7% 내지 10%의 결제대행사 수수료가 포함돼 있지만, 외부결제 수수료에선 결제대행 수수료가 빠져 있다”며&nbsp;“외부결제를 택하면 개발사가 부담할 총 수수료는 더 늘어, 결국 인앱결제를 선택하게 되는 구조”라고 주장했다.&nbsp;애플은 개정안에 대해 별다른 입장을 내놓지 않았다. 서범강 한국웹툰산업협회 회장은 “구글은 우회전략으로 법안 무력화를 시도하고, 애플은 묵묵부답으로 대응하고 있다”며 “실효성이 뒷받침된 강력한 시행령이 필요하다”고 강조했다. &nbsp; ② 살림살이 안 나아졌어요 : ‘애플처럼 동영상(OTT)·웹툰·음원 등 콘텐트 앱도 수수료 30%를 받겠다’는 구글의 기존 정책은 변하지 않았다. 외부 결제든, 인앱결제든 개발사·창작자 입장에선 없던 수수료가 새로 생겼다. 그만큼 소비자 가격이 오르거나, 작가 수익이 떨어질 수 있다는 것이 창작자 단체의 주장이다. 손병태 한국웹소설산업협회 회장은 "플랫폼이나 CP사에 비해 힘이 없는 개인 창작자가 고스란히 수수료 인상에 따른 피해(수익 감소)를 떠안게 될 것"이라며 "매출 양극화가 심한 환경에서 중하위권 작가들이 무너질 수밖에 없다"고 토로했다. 전승민 가천대 경영학부 교수(벤처창업학회장)는 “법이 통과되면 (앱 개발사와 창작자의) 수수료 부담을 낮출 것이라는 입법 취지가 무력화됐다”고 평가했다. &nbsp; 한국웹툰산업협회 홈페이지에 올라와있는 인앱결제 방지법 관련 카드뉴스. 사진 한국웹툰산업협회 &nbsp;━&nbsp; 구글·애플은&nbsp;뭐래 &nbsp; “법대로 했다”는 입장이다.&nbsp;인앱결제 방지법은 ‘앱마켓 사업자가 거래상의 지위를 부당하게 이용하여 특정한 결제방식을 강제하는 행위를 금지(제50조1항)’한다. 요컨대 앱마켓이 자사 결제시스템을 강요하지만 않으면 된다. 구글은 외부결제를 허용했으니 법을 준수했다는 입장이다. 애플은 현재 자사 정책이 인앱결제를 강요하지 않는다고 여긴다. 지난해 8월 외부결제 수단의 ‘홍보’를 허용해줬다는 것이 근거. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 구글·애플은 왜 그런대 &nbsp; ● 명분: 양사는 앱마켓 수수료가 “앱마켓을 안정적으로 운영하고 앱 생태계에 지속적으로 투자하기 위한 수익 모델”이라고 말한다. 앱 개발사들이 구글·애플을 통해 전세계 이용자 수십억&nbsp;명을 손쉽게 만나는 데 대한 비용을 내야 한다는 것. &nbsp; ● 실리: 센서타워에 따르면 지난해 애플과 구글의 앱마켓 연간 거래액은 각각 920억 달러(약 111조원)와 500억 달러(약 60조원) 정도다. 수수료율 30%를 토대로 추산하면 애플은 인앱결제 수수료로 지난해 약 276억 달러(약 34조원)를 벌었다. 디지털 콘텐트 시장이 급성장함에 따라 양사의 2025년 예상 매출은 각각 1850억 달러, 850억 달러로 늘어날 전망. &nbsp; 애플과 구글의 예상 앱마켓 연매출. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 대안은 없나 &nbsp; 대안의 정석은, 글로벌 빅테크 2곳이 독식하는 앱 유통 시장에 경쟁을 되살려야 한다는 것. 이승민 성균관대 교수는 “궁극적으로는 앱마켓 자체의 경쟁을 활성화시켜야 한다”며 “구글·애플·원스토어 외에 새로운 앱마켓이 얼마든지 나올 수 있는 환경을 만들어줘야 한다”고 말했다. 정답은 나와 있지만, 문제는 실행 방안이다. 이 교수는 “앱마켓 사업자가 결제수단에 대한 이용대가 등을 투명하게 공시하도록 하는 것도 방법”이라며 “어느 결제수단이 저렴한지만 정확하게 공개돼도 경쟁을 촉진할 수 있다”고 덧붙였다. 4일 서울 여의도 전경련회관에서 한국웹툰산업협회 주최 ‘인앱결제 강제방지법 이행 실효성 확보를 위한 세미나’가 열렸다. 왼쪽부터 이승재 법무법인 율촌 변호사, 이황 고려대 법학전문대학원 교수, 윤영식 한국웹툰산업협회 자문위원, 양정숙 무소속 의원, 홍정민 더불어민주당 의원, 서범강 한국웹툰산업협회 회장, 이원욱 더불어민주당 의원(국회 과방위원장), 손병태 한국웹소설산업협회 회장, 이승민 성균관대 법학전문대학원 교수, 전성민 가천대 경영학부 교수, 정지연 한국소비자연맹 사무총장, 곽정민 법무법인 클라스 변호사, 정윤혁 고려대 미디어학부 교수. 김정민 기자 &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 사실상 우회가 가능한 현행법을, 시행령으로 보완해야 하는 방통위의 어깨가 무거워졌다. 방통위는 오는 3월 15일부터 시행될 하위 법령(시행령·고지) 개정 작업에 박차를 가하고 있다. 시행령 초안에서 방통위는 결제방식을 강제하는 행위의 유형을 구체화하고, 강제행위 발견 시엔 매출액의 2%를 과징금으로 부과하는 처벌 조항을 마련했다고 밝혔다. 방통위 통신시장조사과 관계자는 “구글과는 수수료 정책의 시장효과 등에 대해 논의 중이고, 애플도 하위 법령 개정안이 나오는대로 이행 계획을 새로 제출하기로 했다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 구글·애플이 모바일 경제를 독식하게 놔둘 것인가. 이 문제는 전세계 규제 당국의 관심사다. 지난달 네덜란드 소비자시장당국은 한국에 이어 두번째로 애플에 인앱결제를 강제하지 말라는 시정명령을 내렸다. 지난해 8월에는 미국 의회가 사용자 5000만명 이상 앱마켓 사업자의 인앱결제 강제를 막는 '앱마켓법'을 발의했다. 프랑스를 비롯한 EU도 공정한 앱마켓 조성을 위한 입법 작업 중이다. 관련기사[팩플]“겁났지만 싸워야했다” 구글·애플에 맞선 이 남자 명분[팩플] 플랫폼, 갑(甲)행열차에서 내릴 수 있을까구글·애플 갑질 제동, 네이버·카카오 웃는다[팩플] “인앱결제 돈벌이 아니다…앱마켓 비용 분담하자는 것” 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/05/c710c795-6dc8-4d5b-81bb-cb988de451a6.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 5G 주파수 '쩐의 전쟁' 통신3사…소비자랑 무슨 상관이죠?]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25038255</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25038255</guid>
            <pubDate>Wed, 05 Jan 2022 06:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[이동통신 3사 로고. [연합뉴스] 5G 주파수를 놓고 통신3사가 신경전을 벌이고 있다. 과학기술정보통신부(과기정통부)가 3.5㎓(3.4~3.42㎓)대역의 20㎒폭 주파수를 통신사에 추가 할당하기로 하면서다. 잊을만 하면 또 하는 주파수 경매, 통신사들은 ‘쩐의 전쟁’을 벌인다는데,&nbsp;소비자와는 무슨 상관일까.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 주파수 경매, 그게 뭐길래 &nbsp; 과기정통부는 3.5㎓ 대역 20㎒폭 5G 주파수를 다음달 경매에 부쳐 할당하겠다고 4일 밝혔다. 경매 최저가격은 1355억원+α다. 2018년 이 대역 주파수 1차 경매 당시, 폭 280㎒을 통신3사가 10년간 쓰는 대가로 낸 3조6083억원을 기준으로 계산했다. 당시 남겨둔 20㎒폭이 이번 2차 경매 대상. 정부는 이 20㎒ 주파수의 이용가치를 최소 1355억원으로 보고, 지난 3년새 오른 5G의시장가치를 추가(+α)로 더 받겠는 입장이다. 단, 이를 할당받을 통신사는 2025년 말까지 15만개의 5G 무선기지국을 지어야 하는 조건을 붙였다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 5G 3.5㎓ 대역 주파수 할당 현황. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr 할당 결과에 따라, 5G 시장에서 치열하게 경쟁하는 통신3사의 경쟁 조건이 달라질 수 있다. 현재 SK텔레콤과 KT는 3.5㎓대역에서 각각 주파수 100㎒ 폭을, LG유플러스는 80㎒ 폭을 확보하고 있다. 이번 경매를 신청한 LG유플러스가 할당받으면 통신3사가 보유하는 주파수 폭이 같아진다. SK텔레콤이나 KT 중 한 곳이 가져간다면 3사 중 1곳은 총 120㎒ 폭을 거머쥘 수도 있다. 할당받은 주파수 위에서 경쟁하는 3사가 이번 경매에 민감하게 반응하는 이유다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; LG유플러스에 유리해? &nbsp; 이번에 추가 할당하는 주파수 대역이 LG유플러스가 기존에 할당받은 80㎒(3.42∼3.50㎓) 대역과 인접해, LG유플러스가 유리한 면은 있다. 주파수만 확보하면 추가 투자 없이 기존 대역과 묶어 서비스할 수 있다.&nbsp;반면, SK텔레콤과 KT는 이번에 경매로 나온 대역을 낙찰 받아도 추가 투자를 더 많이 해야한다. 실제로 이번 경매 대상은 2018년당시 공공주파수와 전파 혼간섭 우려로 남겨둔 20㎒ 폭이다. 이를 지난해 7월 LG유플러스가 과기정통부에 요청하면서 할당 논의가 시작됐다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; SKT·KT는 왜 반대해? &nbsp; SK텔레콤과 KT는 이번 할당이 사실상 LG유플러스를 위한 것이라며 반대한다. 이상헌 SK텔레콤 정책개발실장은 “이번 할당은 정부가 5G 차기 주파수를 2023년 이후에 공급하겠다고 밝힌 것을 뒤집는 것”이라며 “룰이 공정할 수 없는, 일방적 경매”라고 주장했다. ● “시간차 할당이라도…” : 그러면서 이미 100㎒ 폭을 가진 두 회사는 '어차피 LG유플에게 줄 주파수라면, 적용 속도라도 늦춰야 한다'고 주장한다. 일정 기간 상대적 우위를 유지하게 해달라는 것. 김광동 KT 정책협렵담당은 “LG유플러스에 할당할 경우 수도권 지역 5G 속도에서 (LG유플러스의) 현격한 우위가 있을 수 있다”며 “다른 회사가 추가 투자를 할 때까지 LG유플러스의 수도권 지역 20㎒ 사용시기를 제한해야 한다”고 주장했다. 이상헌 SK텔레콤 실장도 “통신3사의 5G공동망 사용지역에서는 (LG유플러스에)할당하되 다른 지역은 향후 협의해서 진행해야 한다”고 주장했다.&nbsp; &nbsp; ● “돈 내고 쓰겠다는데” :&nbsp;반면 김윤호 LG유플러스 공정경쟁담당은 “이번 주파수 할당은 이용자 편익 증진을 위해 꼭 필요하다”며 “동등한 경쟁과 더 나은 서비스를 위해 SK텔레콤, KT와 같은 크기의 주파수를 가져야 한다”고 주장했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 그래서 내 5G 속도, 더 빨라지나 &nbsp; 지난해 10월 서울 태평로에서 스마트폰을 보며 길을 걷는 시민과 다른 시민의 그림자가 스쳐지나가고 있다.[연합뉴스] 이번 주파수가 할당되어도 소비자가 체감할 통신 품질 향상은 크지 않을 수 있다.&nbsp; 5G용 주파수는 3.5㎓ 대역과 28㎓ 대역 2가지로 나뉜다. 그런데 이번에 할당하는 주파수인 3.5㎓대역은 최대 속도가 1.5Gbps로 기존 LTE(최대 속도 1Gbps)와 차이가 크지 않다. 이른바 ‘진짜 5G’라고 불리는 28㎓ 대역의 최고 속도(20Gbps)에 한참 못 미친다. &nbsp; 통신사들이 5G 소비자 편익을 강조하면서도, 정작 ‘진짜 5G’&nbsp;28㎓ 기지국 설치엔 소극적이란 지적이 나온다. 국회 과학기술정보방송통신위원회 양정숙 의원이 과기정통부에서 제출받은 자료에 따르면 통신 3사가 구축한 28㎓ 기지국 수는 지난해 11월 말 기준 총 312대다. 지난해 말까지 정부에 약속한 의무구축 기준인 4만5000개의 0.7%에 그친다. 양 의원은 “통신 3사의 의무이행률이 1%로도 넘기지 못한 채 목표 달성이 불가능한 상황임에도 이를 관리·감독해야 할 과기정통부는 원칙적인 입장만 고수하고 있다”고 지적했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; ■ 주파수 경매 어떻게 하나&nbsp;「 과기정통부는 이번 주파수 할당에 쓰일 경매방식은 동시오름과 밀봉입찰을 혼합한 것이라고 밝히고 있다. 동시오름은 입찰에 참여한 이들이 매 라운드마다 금액을 써서 경쟁하는 걸 말한다. 예를 들어 통신 3사가 경매를 한다면 1라운드에서 1위를 차지한 승자가 나오면 이를 제외한 다른 사업자끼리 다음 라운드에서 추가 금액을 불러 승자를 가리는 식으로 가격을 올리는 것을 말한다.&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp; 입찰이 50라운드까지 가게 되면 밀봉한 상태에서 최종 금액들 제시해 가장 큰 금액을 써낸 곳이 낙찰을 받게 된다. 이를 통해 그 다음 라운드에서 금액을 써 다시 승자를 가리는 방식이다. 만일 이런 방식을 했는데도 50라운드까지 승패가 나지 않을 경우 이후엔 입찰자 모두가 밀봉한 상태에서 최고가를 제시한 자가 낙찰받는 것이 밀봉입찰이다. 경매방식. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr 」&nbsp; &nbsp; 관련기사'20배 빠른 5G' 4만5000개 기지국 세운다더니…실제 312개 뿐[팩플] 주파수 판 값 5조, 어디에 써요?KT “LTE 빼고 5G 단독모드 상용화” 선언하자 업계 신경전 &nbsp; . &nbsp; 이승호 기자 wonderman@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/05/2f52ec62-ee02-49e0-b04e-b935018a1ee8.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 경영진 ‘주식 먹튀’ 논란 카카오페이..."앞으론 안 팔겠다"에도 부글부글 이유]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25038146</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25038146</guid>
            <pubDate>Tue, 11 Jan 2022 06:17:36 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[류영준 카카오페이 대표이사가 지난해 11월 3일 서울 여의도 한국거래소에서 열린 '카카오페이 코 스피 상장식'에서 인사말을 하고 있다. 연합뉴스 상장후 한 달만에 핵심 경영진이 보유 주식을 대거 내다 팔아 ‘먹튀’ 논란을 일으킨 카카오페이가 재발 방지를 약속했다. 신임 대표 내정자는 임기동안 보유주식을 매각하지 않겠다고도 했다. 그러나 비판을 자초한 경영진이 주주와 직원들의 신뢰를 회복할 수 있을지는 미지수다. &nbsp; 무슨 일이야 카카오페이 주가. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr 4일 오후 3시 류영준 카카오페이 대표 등 경영진은 전 직원과 온라인 간담회를 열었다. 이날 간담회는 지난달 10일 류 대표를 포함한 주요 경영진 8명의 대량 지분 매각으로 직원 불만이 심해지자 마련됐다. 상장 한달이 갓 지난 당시 류 대표 등 경영진은 보유 지분 44만993주를 매각했다고 공시하며 먹튀 논란에 휩싸였다. 주당 20만4017원, 총 900억원 규모의 주식을 주요 경영진이 일제히 팔아치운 것. 주주와 직원들 사이에서는 경영진이 신뢰를 저버렸다는 비판이 쏟아졌다. 논란의 중심에 선 류 대표는 카카오 공동대표로 내정된 상태다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; &nbsp; ● 경영 잘하라고 준 주식 : 경영진을 성토하는 배경에는 주주와 직원들의 배신감이 있다. 금융권에서는 주요 경영진이 상장 직후 한꺼번에 주식을 대량으로 팔아치운 건 찾아보기 힘든 일이라고 입을 모은다. 익명을 요구한 금융업계 관계자는 "경영진에게 스톡옵션 형태로 주식을 주는 건 경영 성과를 내서 과실을 나눠 가지라는 의미"라며 "차익 실현이 목표인 일반 투자자와는 다르다"고 말했다.&nbsp;직원들의 실망도 크다. 경영 상황을 가장 잘 아는 경영진이 주식을 매각한 만큼 회사의 전망이 어두운 게 아니냐는 우려다. '블라인드' 등 직장인 익명 커뮤니티에는 “경영진도 앞날이 어둡다고 보는 거 아니냐”,&nbsp;“선장부터 탈출하는 것 같다“ 등&nbsp;불만이 쏟아지고 있다. &nbsp; ● 주주 이익도 침해 : 주주의 이익을 침해했다는 비판도 나온다. 경영진의 주식 매각 이후 주가는 하락세다. 지난달 10일 이후 카카오페이 주가는 내리막을 걸어 4일 16만9000원에 장을 마감했다.&nbsp;카카오페이는 지난해 코스피 상장(11월 3일) 당시 이례적으로 모든 공모주 청약 물량을 균등배정한다고 밝혀 개인투자자 약 180만명이 몰렸다. 주가 하락으로 피해를 본 개인투자자도 많을 수밖에 없다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 카카오페이 경영진 입장은 &nbsp; 지난해 11월 3일 서울 종로구 연합인포맥스 모니터에 카카오페이 주가가 표시되어 있다. 연합뉴스 &nbsp; ● 한 달만에 간담회&nbsp;: 매각 직후 비난이 쏟아졌지만, 경영진은 즉각 대응하지 않았다. 지난달 27일에는 사내 공지를 통해 "스톡옵션 행사와 매각 과정에 대한 경영상의 판단이 옳고 그름을 떠나, 대내외적으로 많은 노이즈가 발생한 데 대해 안타깝게 생각한다"고 밝혔을 뿐이다. 대규모 매각의 이유나 적절성에 대한 언급은 피한 채 일단 사과한 모양새로 비쳤다. &nbsp; ● "재발 방지" 약속 : 이후 비판이 계속되자 4일 간담회에서 경영진은 재발 방지 대책을 내놨다. 류영준 신원근 카카오페이 대표 내정자는 취임 후 임기인 2년 동안 보유 주식을 팔지 않겠다고 밝혔다. 신 내정자는 불가피하게 매각해야 할 땐, 관련 정보를 공개하겠다고 덧붙였다. 대표 외 경영진의 스톡옵션 행사와 매각에 대한 내부 통제 장치 강화도 약속했다. &nbsp; 카카오로 이동할 류영준 현 대표가 카카오페이 스톡옵션을 처분할 때도 주가에 미치는 영향을 최소화하겠다고 한다. 카카오페이 측은 류 대표가 카카오 자회사인 카카오페이의 스톡옵션을 보유하면 이해상충 가능성이 있어 상반기 내 처분할 계획이라고 전했다. 이 과정에서 장내 매각이 아닌 블록딜(기관 간의 대규모 장외 거래)로 주식을 처분하고, 매수자가 일정 기간 매각하지 못하는 조건을 걸겠다고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 직원·주주 분위기는 어때 &nbsp; 지난해 11월 3일 카카오페이 코스피 상장식에서 참석자들이 기념 촬영하고 있다. 연합뉴스 &nbsp; 재발 방지책을 내놨지만, 신뢰를 회복까진 시간이 필요해 보인다. 상장을 앞둔 지난해 10월 류 대표는&nbsp;"주주 의사에 대해 100% 확신할 수는 없지만 단기적 지분 매각은 없을 것"이라며 2대 주주인 알리페이의 대규모 주식 매각 가능성을 부인한 바 있다. 그러나 약 한달 여 만에 자신이 23만주(약 469억원)를 팔았다.&nbsp; &nbsp; 직원 동요도 당분간 계속될 전망이다. 스톡옵션을 행사한 후 곧바로 매각한 경영진과 달리 우리 사주를 받은 카카오페이 직원들은 상장 후 1년 동안 주식을 팔 수 없다. 경영진의 주식 매각 후 주가 하락세도 이어지고 있다. 한 IT업계 관계자는 "고급 인력이 필요한 IT업계는 스톡옵션으로 직원에 동기부여를 한다"며 "이미 다 팔아 놓고 '이제는 안 팔겠다'는 게 무슨 의미가 있냐"고 꼬집었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 논란은 스톡옵션 규제가 필요하다는 목소리로 번지고 있다. 현행 법은 주주 보호를 위해 상장 후 주요 주주의 매각을 제한하는 보호 예수 기간을 설정하도록 한다. 하지만 스톡옵션은 행사 후 매각에 대한 별다른 규제가 없다.&nbsp;지난해 IPO(기업공개) 열풍을 타고 상장한 기업 가운데서도 카카오페이와 비슷한 논란이 반복될 수 있다. &nbsp; 김성곤 한국거래소 홍보팀장은 이날 "경영진이 한 번에 스톡옵션을 행사하고 매각한 행위는 전례가 없는 일이고, 규모도 커 시장에 영향을 줬다"며 "스톡옵션 행사와 매각에 관한 별다른 규제가 마련돼 있지 않아 규정을 정비해야 한다"고 말했다. 남궁민 기자 namgung.min@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/04/457dae1b-507a-40aa-a472-4f2a797149c5.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[게임사 대표에 왜 미래 맡겼나···카카오가 하려는 ‘2가지 게임’ [팩플]]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25037941</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25037941</guid>
            <pubDate>Tue, 04 Jan 2022 05:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[카카오가 ‘미래 10년’ 구상 작업에&nbsp;가속 페달을 밟고 있다. 모바일로 일군 지난 10년을 넘어설 핵심 키워드는 팬(Fan)과 메타버스(Metaverse·가상세계). 이를 비즈니스로 키우려는 카카오가 주목한 산업은 게임이다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 2020년 온라인 간담회에 참석한 남궁훈 카카오 미래이니셔티브 센터장. [연합뉴스] &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 카카오는 3일 미래이니셔티브센터에 카카오게임즈 출신 임원을 줄줄이 선임했다. &nbsp; ● 새 부사장 4명 중 3명이 카카오게임즈·계열사를 거친 ‘게임인’이다. 김기홍 센터재무지원실 부사장은 카카오게임즈 최고재무책임자(CFO)였다. 조한상 경영지원실 부사장은 카카오게임즈 계열사인 넵튠을 공동창업한 최고운영책임자(COO)였고 권미진 V2 TF 부사장은 카카오게임즈 캐주얼사업본부장이었다. 신민균 센터전략지원실 부사장은 카카오벤처스 출신으로 2018년 미래이니셔티브센터에 합류했다. ● 미래이니셔티브센터는 카카오 공동체(계열사)의 앞으로 10년을 준비하는 조직이다. 김범수 카카오 이사회 의장이 센터장을 맡다가, 지난해 11월 남궁훈 카카오게임즈 각자 대표를 공동 센터장으로 선임했다. 남궁 센터장은 1999년 김 의장과 한게임을 창업한 멤버. 2020년 카카오게임즈를 코스닥에 상장시킨 주역이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 미래이니셔티브센터는 카카오 내부에선 리스크(위험) 관리 부서로 통한다. 리스크는 통상 기업이 안 하던 것을 할 때 발생한다. 하지만 미래이니셔티브센터가 관리하는 리스크는 정반대다. 해야할 일을 제때 하지 않아서 생길 위험을 통제한다. 그동안 카카오는 모바일 조류를 타고 성공했지만 앞으로는 인공지능(AI), 블록체인, 메타버스 등 흐름에 제때 올라타지 못하면 퇴보할 수 있다는 우려에서다. &nbsp; 그런 역할을 맡은 센터에 김 의장은 게임업계 인재들을 주축으로 세웠다. 게임산업에서의 경험이 카카오 미래 구상에 핵심적으로 적용될 것이란 의미다. 그동안 센터가 AI·블록체인 등 연구개발(R&amp;D)에 집중했다면, 앞으론 이를 게임산업의 문법을 활용해 비즈니스로 만들어내겠다는 의지로 풀이된다. &nbsp; 남궁훈 센터장은 중앙일보 팩플팀과 통화에서 “PC→인터넷→모바일로 이어지는 거대한 변화에 가장 먼저 반응하고 대규모 머니타이징(수익창출)한 것은 게임”이라며 “메타버스 시대에도 게임이 그 역할을 해낼 수 있을 것”이라고 말했다. 카카오프렌즈 주요 캐릭터 라이언 등 이미지. [사진 카카오] &nbsp;━&nbsp; 게임의 문법, 그게 뭐길래 &nbsp; 카카오가 적용하려는 게임산업 전략은 크게 2가지다. 콘텐트 측면에선 UCC(사용자 창작 콘텐트), 사업적 측면에선 ARPPU(유료사용자당 평균 결제액)를 적용한 비즈니스에 주목한다. 기업-개인 간 거래(B2C)가 개인 간 거래(C2C)와 결합하는 ‘B2C2C’ 사업모델(BM)이&nbsp;이 문법의 핵심. &nbsp; ① 게임 UCC, 메타버스와 연결고리&nbsp;: 게임은 오래전부터 UCC 플랫폼이었다. 특히 MMORPG(다중접속역할수행게임)는 게임 자체도 재밌지만, 사용자끼리 만들어 낸 재미가 컸다. 게임하다 말고 길드 구성원들과 몇 시간이고 광장에서 수다를 떠는 아바타들이 많았다. 인기 MMORPG의 경우 ‘연애 아바타 채팅 게임’으로 불릴 때도 있었다. 사용자가 창작하는 콘텐트가 핵심인 메타버스가 게임과 통하는 지점이다. ② 부분 유료화 : 초기 온라인게임은 월정액제였다. 회원이 한 명 늘면 딱 그만큼 수익이 늘어나는 산술급수의 비즈니스다. 2000년대 초반 등장한 ‘부분 유료화’ BM은 월정액제를 빠르게 대체했다. 회원 수 확장 대신 가입한 회원 한 명당 결제액(ARPPU)을 늘리자 수익도 기하급수적으로 늘었다. 결제를 부르는 건 덕질과 팬심. &nbsp; 남궁훈 센터장은 3일 자신의 페이스북에 "이용자 확대만으론 한계에 부딪힌 디지털 콘텐트 세상에 제품과 서비스에 대한 애정을 가지고 많은 지출을 하는 팬이 등장했다"며 "게임업계에서 ‘고래’라 부르는 수퍼 팬과 이들에게 지지받는 수퍼 크리에이터의 등장은 시장이 사용자 중심에 팬 중심으로 옮겨간 '팬의 시대'가 됐음을 보여준다"고 말했다. &nbsp; 카카오 주요 계열사. 그래픽=박경민 기자 minn@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 그래서, 카카오가 하겠다는 것은&nbsp;&nbsp; &nbsp; 카카오 안팎에선 카카오 콘텐트 서비스를 3개 차원(D)으로 분류한다. 1D는 텍스트로 카카오톡을 말한다. 멜론·카카오페이지 등 소리와 이미지는 2D, 게임 등 멀티미디어는 3D다. 1D~3D까지 서비스에 게임 사업의 방법론을 적용하면, 모든 서비스가 메타버스화할 수 있다는 구상이다. 이를 구체적으로 뜯어보니. &nbsp; ●1D는 텍스트다. AI 챗봇에 유명 지식재산(IP)의 캐릭터를 입힐 수 있다. 예컨대, 카카오페이지의 인기 웹소설·툰 ‘김 비서가 왜 그럴까’의 김 비서 캐릭터 챗봇, 드라마 도깨비의 주인공 지은탁 챗봇 등을 서비스화하면 텍스트 기반 메타버스다. &nbsp; ●2D는 소리와 이미지다. 1D의 챗봇에 TTS(음성합성기술)로 음성을 입혀 대화할 수 있다. 만약 멜론 서비스라면, 아이유 등 유명 연예인 관련 디지털 콘텐트를 팬들에게 제공하는 것. 기존 음악 스트리밍 서비스에 ARPPU 방법론을 적용하면, 더 많은 팬이 모여드는 메타버스로 전환할 수 있다는 구상이다. ● 텍스트·소리·이미지가 모두 결합하면 3D다. 현재 메타버스로 불리는 3차원 가상공간 내 서비스가 해당된다. 미리 프로그램된 질문에만 답하는 게임 속 NPC(Non-Player-Character) 차원을 넘어, 사용자와 자유롭게 대화하는 가상인간이 대표적이다. &nbsp; 이런 카카오 구상의 촉매제는 AI와 블록체인이다. 남궁훈 센터장은 “미래 핵심 키워드를 메타버스로 보고 카카오게임즈 등 카카오 공동체(계열사)와 협업해 미래를 만들어 갈 것”이라고 말했다. &nbsp; 관련기사[팩플] 카카오 시즌2 준비하는 '김범수 올드보이'…과제는 글로벌[팩플] 네이버 초월한 카카오 매출…성적 잘나오긴 했는데, 미래는?[팩플]카카오, 미등기 임원제 도입...김범수 의존도 낮아질까[팩플] 백기 든 카카오, 네이버처럼 '상생ㆍ글로벌'…그 길도 험난박민제 letmein@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/04/db02afdb-6933-462a-8f0c-afa5091f0b8d.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] SKT·KT·네이버도 뛰어든다…‘선 넘는’ 경쟁, AI 반도체]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25037547</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25037547</guid>
            <pubDate>Tue, 11 Jan 2022 06:17:36 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[[사진 셔터스톡] 반도체 설계 시장의 경계가 무너지고 있다. 인텔·AMD·엔비디아·삼성전자 등 전통의 반도체 기업뿐 아니라 구글, 아마존, 테슬라, IBM 등도 반도체 설계(팹리스) 시장에서 치열하게 경쟁한다. 이들의 격전지는 인공지능(AI) 반도체. 전기는 적게 쓰고, 대용량 데이터를 빠르게 처리하는 일종의 ‘AI 가속기’다. AI의 두뇌를 누가 설계할 것인가의 경쟁, 이 판에 한국 기업들도 뛰어들기 시작했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; SK텔레콤은 5일(현지시간)부터 미국 라스베이거스에서 열리는 IT·가전 전시회 CES2022에서 자체 개발한 AI반도체 ‘사피온’을 선보일 계획이다. 2020년 말 공개한 첫 모델(사피온X220)을 업그레이드한 차기작이 공개될 가능성이 크다. SK텔레콤은 사피온 X220 공개 당시, 기존 그래픽처리장치(GPU)의 80% 수준 전력을 쓰면서, 연산 속도는 1.5배 빠르고, 가격은 절반 수준이라고 소개한 바 있다. &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; AI반도체 개념도. [자료 : ‘인공지능 반도체 산업 발전전략(2020, 관계부처 합동)’] AI반도체는 말 그대로 반도체에 인공지능을 결합한 것이다. 기존 반도체는 데이터를 순차적으로 처리하는, 이른바 폰노이만 방식을 쓴다. 하지만 이 방식은 최근 AI 서비스가 확산되며 폭증하는 데이터를 처리하는 데 한계가 있다. AI반도체는 이 문제를 AI의 학습과 추론 능력으로 풀어낸다. 대량의 데이터를 동시에 병렬 처리할 수 있어 기존 반도체보다 처리 속도는 빠르고 전력은 적게 쓴다. 실시간으로 대량의 데이터를 처리해야하는 자율주행, 사물인터넷, 클라우드 서비스 시장에서 AI 반도체 수요가 급증할 수 있다.&nbsp; &nbsp; 시장조사업체 가트너와 정보통신정책연구원(KISDI)에 따르면, 2020년 184억5000만 달러였던 세계 AI 반도체 시장 규모는 2030년 1179억 달러에 이를 것으로 전망된다. 이에 정부도 지난 2020년 10월 ‘인공지능 반도체 산업 발전 전략’을 마련하고 AI반도체를 국가 차원에서 육성하겠다고 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; '탈통신 SKT’의 큰 그림 &nbsp; 지난해 4월 서울 강남구 코엑스에서 열린 월드IT쇼 SK텔레콤 부스에서 관계자가 AI(인공지능) 특화반도체를 들고 있다.[연합뉴스] SK텔레콤은 2017년 자체 AI반도체 개발을 선언한지 3년 만인 2020년 11월 사피온 X220을 내놨다. AI 반도체 팹리스는 내수 위주인 통신사업자에서 벗어나, 글로벌 AI 플랫폼 기업으로 도약하겠다는 SK텔레콤의 탈통신 핵심 전략이다. 이에 따라 회사는 지난달 21일 이사회를 열어 사피온을 독립 법인 ‘사피온코리아(가칭)’로 분리 독립시키기로 결정했다. 미국 특허청(USPTO)에도 사피온 관련 특허를 출원했다. 이번 CES2022는 분사 발표후 첫 국제 무대다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 그 좋다는 AI 반도체, 또 누가 하나 &nbsp; 퓨리오사AI의 첫 번째 실리콘 칩 워보이.[퓨리오사AI 홈페이지 캡처] 경쟁사인 KT도 지난달 28일 자체개발한 AI반도체를 2023년에 내놓겠다는 계획을 밝혔다. 국내 스타트업 모레, 미국 반도체 회사 AMD와 협력을 통해서다. 네이버 역시 이 시장에 꾸준히 투자하고 있다. 2017년 창업한 국내 AI반도체 스타트업 퓨리오사AI는 2017년 네이버에서 초기 투자를 유치한 후, 누적 900억 가량 투자를 유치하며 빠르게 성장했다. &nbsp; 삼성전자와 SK하이닉스는 메모리 분야 AI반도체 개발에 도전 중이다. 삼성전자는 지난해 2월 세계 최초로 AI 엔진을 탑재한 지능형 반도체를 개발했다. 기존 메모리 반도체에 AI 프로세서를 탑재하는 ‘PIM(Processing In Memory)’ 방식이다.&nbsp; &nbsp;━&nbsp; 해외는 어때 &nbsp; 젠슨 황 엔비디아 최고경영자(CEO)가 지난 2018년 CES에서 자사 반도체를 들고 프레젠테이션을 하고 있다.[로이터=연합뉴스] AI반도체는 이미 글로벌 기술 전쟁터다. 업계 1위는 ‘GPU의 황제’ 엔비디아. 지난달 31일 기준 뉴욕증시에서 엔비디아의 시가총액은 7352억 달러를 기록했다. 1년새 약 127% 뛰었다. 지난해 글로벌 IT 기업을 강타한 메타버스(3차원 가상현실)을 구현하려면 엔비디아의 AI반도체 기반 플랫폼이 필수적이라는 평가를 받으며 주가가 급등했다.&nbsp; &nbsp; 그 뒤를 미국 인텔과 AMD가 바짝 추격하는 양상이다. 여기에 IBM, 구글, 아마존, 테슬라 등 비(非)반도체 기업도 AI반도체 설계에 뛰어들었다. 기업업별로 자기 사업에 필요한 반도체를 직접 설계하는 트렌드가 확산한 데다, AI 기술을 축적한 빅테크는 미래 반도체 시장 전체를 내다보고 팹리스에 나선다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; &nbsp; 세계 AI반도체 시장 규모.[자료 : 가트너, 인공지능 반도체 산업 발전전략(관계부처 합동) 보고서] 엔비디아가 앞섰다고는 하지만 AI반도체에 아직 ‘절대강자’는 없다. 기술 개발 초기라서다. 현재 AI반도체는 중앙처리장치(CPU)와 GPU를 합친 1세대에서 신경망처리장치(NPU·2세대), 뉴로모픽 반도체(3세대)로 진화를 모색하는 단계다. 인간의 신경망이 작동하는 방식을 모방해 인지·추론을 재현하려는 방향이다. &nbsp; 김형준 한국과학기술연구원(KIST) 차세대반도체연구소장은 “뉴로모픽 반도체는 그 어떤 컴퓨팅 시스템보다 빠르게 대량의 정보를 처리할 수 있는 인간의 두뇌 같은 초병렬구조를 지향한다”며 “하지만 아직은 뚜렷한 선두 그룹이 없는 무주공산”이라고 말했다. 실제로 국내 스타트업 퓨리오사AI의 AI반도체 ‘워보이’가&nbsp;지난해 9월 글로벌 AI 반도체 성능 경연대회 ‘엠엘퍼프(MLPerf)’에서 최강자인 엔비디아의 ‘T4’를 이기기도 했다. 스타트업도 겨뤄볼만한 시장이란 얘기다.&nbsp; &nbsp; 김형준 소장은 “AI반도체 분야는 핵심 기술을 개발해 표준화 헤게모니를 잡는 곳이 시장을 장악할 것”이라며 “국내 연구도 활발하긴 하지만, 아직 해외 선두 기업 수준을 따라가는 정도다. 10~20년을 내다보는 과감한 M&amp;A 및 기술개발 투자가 필요하다”고 말했다. . 관련기사[팩플] 이 거울이 니 거울? 디지털트윈이 온다애플·테슬라·구글·MS, 반도체 ‘자급 선언’…파운드리 신났다[시론] 반도체 세계 1위 싸움, 이제 다시 시작이다이승호 기자 wonderman@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/02/a87000c4-453d-4280-831d-60c54c361117.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 시행 임박 ‘마이데이터’ 불안불안…네이버·토스 잇단 논란]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25037282</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25037282</guid>
            <pubDate>Tue, 11 Jan 2022 06:17:36 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[네이버파이낸셜의 마이데이터 서비스에서 지난 28일 고객 자산정보 노출 사고가 발생했다. 사진 네이버 전면 시행을 앞둔 본인신용정보관리업(마이데이터) 서비스에 사건사고가 잇따르고 있다. 네이버·토스 등 기술 기반 기업들마저 실수함에 따라, 소비자 불안이 커지고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 지난 28일 네이버파이낸셜은 마이데이터 서비스 고객 100명의 자산 정보를 타인에게 노출했다. 자산 정보에는 은행, 증권, 카드 계좌와 거래내역 등이 포함됐다. 네이버는 곧장 잘못을 시인했다.&nbsp;네이버파이낸셜 관계자는 "이름, 연락처 등 개인 식별 정보가 유출된 건 아니고 자산 정보만 노출됐다"며 "현재까지 2차 피해는 없고 추가 피해가 없도록 최선을 다하겠다"고 말했다. 금융감독원은 이와 관련 사실관계를 파악 중이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 마이데이터는 여기저기 퍼져있는 개인 금융 데이터를 모아 소비자 편익을 높이고, 금융산업을 혁신하겠단 정부 주도 사업이다. 각종 기업·기관에 흩어져있는 소비자 금융 데이터를 개인 동의 하에 모아서 맞춤형 상품 추천 등에 활용한다.&nbsp;그런데 지난 1일 시범사업 이후 자잘한 사고가 이어지면서 소비자는 '내 정보가 진짜 안전한 건지' 불안감을 갖게 됐다. &nbsp; 더구나 네이버 마이데이터 서비스는 사용자 자산을 통합 조회하는 기능에 초점을 맞추고 있다. 토스·뱅크샐러드 등 기존 핀테크 스타트업이 4~5년 전부터 제공해오던 기본적인 기능. 그런데도 보안 사고가 났다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 토스는 왜 논란이야 &nbsp; 토스는 최근 마이데이터 가이드라인 위반으로 업계의 질타를 받았다. 사진 토스 토스는 최근 금융위원회 마이데이터 기술·서비스 가이드라인을 위반해 업계로부터 질타를 받았다. 마이데이터 사업자는 가이드라인에 따라 정보수집 방식을 스크래핑(웹사이트 등에서 정보를 긁어오는 방식)에서 마이데이터 표준 API(타사 프로그램이 특정 데이터에 접근할 수 있도록 마련한 보다 안전한 방식)로 변경해야한다. 하지만 이 과정에서 토스만&nbsp;가이드라인을 무시하고 '사용자 동의' 절차를 지나치게 간소화했다. 다른 마이데이터 사업자들 사이에선 "이용자를 더 끌고 오기 위해 편법을 쓰는 것 아니냐"는 비판이 많았다.&nbsp;토스는 이에 대해 "개발 과정에서 발생한 실수로, 즉시 수정했다"고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 다른 문제는 없나 &nbsp; 마이데이터 서비스가 도입되면 흩어져 있는 개인신용정보를 한 번에 확인하고 통합 분석이 가능해진다. [금융위원회] 마이데이터의 핵심은 금융사 간 서로 공개하지 않던 데이터 칸막이를 없애 소비자 편익을 극대화하는 것이다. 소비자가 자신의 데이터를 마이데이터 사업자에게 제공하면, 사업자는 자산 조회·분석, 대출·카드·보험 등 맞춤형 금융상품 추천 등을 제공한다. 관건은 ①소비자의 흩어진 금융정보를 한눈에 보이도록 사용자 경험(UX)을 구현할 수 있는지 ②소비자에게 딱 맞는 금융 상품을 추천할 수 있는지다. &nbsp; 그러나 업계에선 '반쪽짜리 시작'이 되는 것 아니냐는 우려가 나온다. 규제와 경쟁, 크게 2가지 이유다. ① 대출·카드는 OK, 보험은 NO: 금융소비자보호법에 의해 금융 플랫폼은 보험상품 비교·추천이 불가능하다. 금융위 금융데이터정책과 관계자는 "대출과 카드는 비교·추천이 가능하다"며 "하지만 보험 비교·추천을 원하는 마이데이터 사업자들은 (규제 완화를 위한) 샌드박스를 활용해야 한다"고 말했다. ② 굳이 남 좋은 일 할까: 은행·카드사 등 금융사들이 타사&nbsp;상품을 제대로 추천하지 않을 가능성도 제기된다. 굳이 남 좋은 일 시킬 필요가 없다는 측면에서다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 금융위에 따르면 현재까지 마이데이터 본허가를 받은 사업자는 53개사다. KB국민·신한·하나·우리·기업은행 등 은행 10곳, 네이버파이낸셜·카카오페이·토스·뱅크샐러드 등 핀테크 기업 22곳이 포함됐다. 이들 중 일부는 이달 초 시범사업을 시작했다. 1월 5일부터는 총 34개사가 전면 서비스를 시작한다. &nbsp; 실제 시행과정에선 기존 소비자 데이터를 제공해야 하는 은행 등 금융권과 이를 받아내야 하는 IT 사업자 간 충돌을 어떻게 관리하냐가 중요해질 전망이다.&nbsp;최근 마이데이터 서비스를 시작한 복수의 IT업계 관계자들은 "현재 금융사들은 단기간에 대용량의 트래픽을 처리할 능력이 안 된다"며 "시행 전 전반적인 정비가 필요해 보인다"고 말한다. 실제 지난 29일엔 핀테크 기업이 NH농협은행 등 일부 정보제공자에게&nbsp;API 정보를 요청해도 응답이 없는 사고가 발생했다. 이에 대해 NH농협은행 관계자는 "시범서비스 기간이라 지연이 있었지만, 현재는 안정화됐다"며 "지속해서 보완해나갈 것"이라고 말했다. 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202112/31/8ce2017a-1490-42ab-9d33-b1e78a27d250.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[택시 없어 난리인데…‘플랫폼택시 420대’ 생색만 낸 국토부 [팩플]]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25037161</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25037161</guid>
            <pubDate>Fri, 31 Dec 2021 05:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[팩플, 현장에서&nbsp; 지난 10월 개봉한 다큐멘터리 영화 '타다: 대한민국 스타트업의 초상'의 한장면. [사진 BLUE] &nbsp; 국토교통부는 지난 28일 플랫폼 운송사업 허가심의 결과를 의결했다. 코액터스·레인포컴퍼니·파파모빌리티 등 3개 스타트업이 플랫폼 운송사업자로 허가 받았다. 이른바 ‘타다 금지법’으로 불렸던 여객자동차법 개정안이 국회에서 통과(2020년 3월)된지 1년 9개월, 시행(지난 4월) 된지는 8개월 만이다. &nbsp; 플랫폼 운송사업 허가는 역사적인 일이다. 1962년 여객자동차법 제정 이후 처음으로 버스·택시가 아닌 정보기술(IT) 플랫폼을 활용한 형태 자동차 운송업이 제도권에 들어온 것. 국토부는 보도자료에서 “국민들이 보다 다양하고 편리한 이동 서비스를 누릴 수 있게 하는 새로운 모빌리티 사업 유형이 본격화 될 예정”이라고 밝혔다. &nbsp; 하지만 국토부의 이런 입장과 스타트업·벤처캐피탈(VC) 업계 사이엔 온도차가 크다. 코액터스(100대), 레인포컴퍼니(220대), 파파모빌리티(100대) 등 세 회사를 모두 합쳐도 허가 대수가 420대에 불과하다. 레인포컴퍼니는 400대, 파파모빌리티는 500대를 신청했지만 허가 대수는 크게 못 미쳤다. 파파모빌리티의 경우 규제샌드박스로 허가받은 300대보다도 더 적게 허가 받았다. 플랫폼 운송사업을 허가받은 한 업체 관계자는 “서울 시내에서 B2C(기업과 개인 간 거래) 사업을 하려 최소한 1000대 이상은 돼야 하는데 아쉬움이 있다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; 택시 대수 및 운전자 현황. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr 더 우려스러운 것은 정부의 의사 결정 과정이다. 국토교통부장관과 민간 전문가 8인으로 구성된 플랫폼 운송사업 심의위원회는 서비스·수송력 평가를 통해 플랫폼 운송사업 허가대수를 결정했다. 문제는 수송력 평가에 ‘택시운영 현황’이 주요 변수로 반영됐다는 것이다. 서울 택시 대수가 7만대 가량인 점을 고려해 플랫폼 운송 규모를 조정했다는 얘기다. 모빌리티 업계 한 관계자는 “국토부가 새로운 운송 수요를 창출할 수 있는 차별화된 서비스를 제공하라고 해놓고 기존 택시 대수를 평가 요소에 넣은 것은 앞뒤가 맞지 않다”며 “택시가 7만대여도 여전히 서울 시내 택시 대란이 일어나고, 소비자 불만이 큰 상황에 대한 고려가 없는 것”이라고 지적했다. &nbsp; 정부가 플랫폼 운송사업을 새로 만들면서 해당 산업의 특성을 이해하지 못한다는 지적도 나온다. 모빌리티 플랫폼은 수요에 따라 유연하게 증·감차할 수 있어야 성장한다. 그런데 국토부는 플랫폼 운송사업자에게도 기존 택시 관리체계를 그대로 적용한다. 플랫폼 운송사가 차량 대수를 늘리려면 사업계획 변경 인가를 받아야 한다. 또 플랫폼 운송사업자 관할 관청은 차량 현황을 허가 대장 형태로 수기로 관리한다. 업체가 증차하면 차량번호 등을 기재해 관청에 공문으로 보내고 수리됐는지 결과를 받는 식이다. 속도가 생명인 플랫폼 업계 특성과 안 맞는 제도들이다.&nbsp; &nbsp;&nbsp; 이런 문제들은 모빌리티 산업에 대한 투자 매력도를 떨어뜨린다. VC가 투자하려면 확장성, 성장성이 충분하다는 미래를 보여줘야 하는데 지금 만들어 놓은 ‘택시 중심 관리체계’로는 어렵다는 의미다. 국토부에 따르면 현재 허가받은 회사 3곳 외에 국토부에 플랫폼 운송업을 하겠다고 신청한 회사는 없다. 국내 중소 VC의 한 관계자는 “투자심의 할 때 몇 십만명, 몇 백만명 수요를 보고 투자하는데 차량을 100, 200대씩 허가하는 체제에선 선뜻 투자하기가 어렵다”며 "글로벌에선 모빌리티가 아주 뜨거운 시장이지만 국내는 사정이 다르다"고 말했다. &nbsp; 여객자동차 운수사업법 시행규칙에서 정한 플랫폼운송사업 허가대장 양식. [사진 국토교통부] &nbsp; 스타트업계에선 정부가 법으로는 타다 같은 서비스를 허용했지만 사실상 사업을 할 수 없게 만들어 ‘타다 금지법’임을 셀프 인증한 것 아니냐는 자조섞인 지적까지 나온다. 지금 제도로는 어린이 전용, 노약자 전용 등 아주 작은 틈새시장 서비스 정도로만 플랫폼 운송사업이 가능하다는 판단에서다.&nbsp;권혁주 코리아스타트업포럼 대외협력팀장은 "정부가 적극적으로 풀어줘야 하는 문제인데 지금은 실효성이 떨어진다"며 "기업들 의견을 좀 더 듣고 대응해 나갈 것"이라고 말했다. &nbsp; 관련기사[현장에서] 2년 전 비판받던 타다의 빈 자리, 카카오모빌리티가 채웠다[팩플] 누가 카카오택시를 '갑질 1등'으로 만들어줬나[단독]주중엔 타다, 주말엔 내차...월120만원 '차량 구독' 나온다MaaS 밥상에 숟가락은 몇 개?박민제 기자 letmein@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202112/31/34cde710-c1b7-4767-acb3-e2a0d6d4bbb4.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 게임으로 돈 벌면 돼, 안돼?…법정으로 간 P2E 게임, 미래는]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25036607</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25036607</guid>
            <pubDate>Mon, 10 Jan 2022 17:08:20 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[무한돌파 삼국지 리버스 이미지. [사진 나트리스] &nbsp; ‘쌀먹(게임에서 얻은 아이템을 팔아 쌀을 사 먹는다는 게임업계 은어)의 시대'는 올 것인가? 플레이하면서 돈도 버는 ‘플레이 투 언’(P2E·Play to Earn) 게임이 미래 비즈니스 모델로 급부상하면서 불법 논란도 커지고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; ● 게임물관리위원회(이하 게임위)는 지난 24일 모바일 게임 ‘무한돌파 삼국지 리버스’(이하 무돌)에 대해 기존에 부여한 게임 등급을 취소하기로 했다. 사행성이 있다는 이유에서다. 국내에선 게임위 등급을 받지 못하면 게임을 유통할 수 없다. 무돌은 27일 앱 마켓 구글 플레이 등에서 접속이 차단됐다. ● 개발사인 나트리스는 즉시 반격에 나섰다. 서울행정법원에 게임위를 상대로 등급분류결정취소처분을 취소해달라는 소송을 냈고, 본안 소송 판결 시점까지 처분 효력을 멈추는 집행정지도 함께 신청했다. &nbsp; ● 서울행정법원 4부는 28일 직권으로 게임위 처분에 대해 다음 달 14일까지 잠정 집행정지를 결정했다. 다음 달 10일로 잡은 심문기일에서 양측 의견을 들은 뒤 1심 선고 때까지 집행정지 여부를 결정할 계획이다. 무돌은 28일부터 서비스를 임시로 재개했다. 이 사건을 대리하는 김앤장 법률사무소 홍진호 변호사는 “임시로 집행이 정지됐고 본 결정은 1월 10일 심문기일 이후 나올 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무돌, 어떤 게임이길래 &nbsp; ● 무돌은 지난 11월 나트리스가 출시한 게임. P2E 모델을 채택해 화제를 모았다. 게임에서 매일 주어지는 임무를 수행하면 ‘무돌코인’을 주는데 이를 가상화폐 클레이(KLAY)로 교환할 수 있어서다. 클레이는 빗썸·코인원 등 국내 가상화폐 거래소에서 현금화할 수 있다. 게임하면서 돈도 벌 수 있다는 입소문을 타고 구글 플레이 인기 게임 1위에 오르기도 했다. 공식 카페 가입자 수는 한 달 여 만에 7만 3400명을 넘겼다. ● 개발사 나트리스는 ‘아이러브커피’ 등을 만든 이대형 대표가 창업했다. 이 대표는 지난 17일 자신의 페이스북에 “블록체인이라는 도구를 가지고 게임산업이 가지고 있는 작은 문제를 해결, 개선해 보려는 시도”라고 말했다. 그는 “시간과 비용을 들여 어렵게 획득한 아이템도 게임을 그만두면 가치가 허무할 정도로 사라진다”며 “게임해서 남는 게 뭐냐는 의문에 게임하며 얻은 자산이 블록체인에 남고 메타버스 세계에서 부유하고 존경받는 사람이 될 수 있다고 답할 수 있는 세상을 상상해 본 것”이라고 설명했다. &nbsp; 무한돌파 삼국지 리버스 실제 게임 화면. [사진 나트리스] &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 문제 &nbsp; ① 법 문제: 현행법상 게임 아이템 현금화는 불법이다. 게임산업법 제32조 1항 7호는 “게임물 이용을 통해 획득한 유·무형 결과물을 환전 또는 환전 알선하거나 재매입을 업으로 하는 행위”를 금지하고 어길 시 5년 이하 징역 또는 5000만원 이하 벌금에 처하도록 하고 있다.&nbsp; 무돌은 구글 플레이 등 앱마켓의 자체등급 분류(앱마켓 사업자가 게임위와 협약을 맺고 정한 기준에 따라 등급을 정하는 제도)를 통해 출시됐다. 하지만 게임위는 모니터링 과정에서 등급 분류를 취소했다. 게임위는 각 앱마켓 사업자에 “가상화폐·NFT(대체불가능토큰)를 제공하는 게임은 등급분류 거부 대상일 수 있으니 유통하지 않게 주의해 달라”는 공문도 발송했다. 게임위 직권재분류팀 관계자는 “가상화폐를 지급하는 것은 일종의 경품에 해당할 수 있다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; ② 국민 정서 문제: 코로나19를 거치면서 게임은 주류 엔터테인먼트 문화로 위상이 높아졌지만, 국내에선 아직 부정적 인식이 많다. 한국콘텐트진흥원이 최근 발간한 대한민국 게임백서에 따르면 “게임이 자녀 학업에 방해가 되냐”는 질문에 61.7%가 그렇다는 취지로 답했다. 특히 2005년 ‘바다 이야기’ 사태 당시 도박과 유사한 사행성 게임이 사회적으로 큰 문제가 되면서 게임산업법은 “경품 등을 제공해 사행성을 조장하는 행위”를 엄격히 금지하게 됐다. 자녀의 게임 이용에 대한 인식. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; P2E, 국내에서 가능할까 &nbsp; ① 합법이야 불법이야?: 해외에선 P2E모델이 미래 비즈니스 모델로 주목받고 있다. 엑시 인피니트, 미르4 등은 글로벌 인기를 구가하고 있다. 하지만 국내에선 불법이라는 해석이 지배적이다. 오지영 법무법인 창과방패 변호사는 “P2E 게임이 개념적으로는 게임산업법에 위배되는 측면이 있어 제재 대상이 될 수 있다”며 “다만 법 조항을 유연하게 해석할 가능성도 있어 실제 법원이 어떻게 판결할지는 두고 봐야 하는 문제”라고 말했다. &nbsp; &nbsp; ② 로블록스도 돈 버는데?: 게임업계에선 메타버스 플랫폼으로 각광받는 로블록스도 게임으로 돈 버는 플랫폼인데 왜 제재하지 않느냐는 볼멘소리도 나온다. 이용자들이 게임을 만들어 공유하면 자체 가상화폐인 로벅스를 통해 수익을 얻기 때문이다. 이에 대해 게임위는 로블록스는 경우가 다르다는 입장이다. 게임위 관계자는 “로벅스는 게임을 해서 가상화폐를 얻는 게 아니라, 내가 만든 게임을 다른 사람이 이용했을 때 대가를 받는 것”이라며 “로벅스는 게임물을 이용해서 얻은 게 아니다”라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 이재명 더불어민주당 대선후보는 지난 21일 게임 유튜브 채널 ‘김성회의 G식백과’에 출연해 NFT, 플레이 투 언 게임 등에 대한 긍정적 입장을 밝혔다. [사진 유튜브 G식백과 캡처] P2E 게임 논란, 이번이 처음은 아니다. 스카이피플이 개발한 ‘파이브스타즈 포 클레이튼’도 지난 5월 등급 분류 취소 통보를 받았다. 회사 측이 소송을 제기했고 무돌을 담당하는 같은 재판부에서 1심 재판이 진행 중이다. 법원이 일련의 사건들에 대해 어떤 판단을 내릴지가 P2E 게임의 운명을 결정할 것이라는 의미다. 다만 업계 안팎에선 내년 대선 결과에 따라 정책적 차원에서 변화가 있을 가능성도 조심스럽게 제기되고 있다. 실제 이재명 더불어민주당 대선 후보는 지난 23일 게임 유튜브 채널 ‘G식백과’에 출연해 P2E, NFT 적용 게임에 대해 “이미 있는 사실을 부정할 필요가 없다. 점점 커질 게 분명한데 빨리 적응하고 오히려 이거 활용하는게 더 훌륭한 태도”라는 입장을 밝히기도 했다. 윤석열 국민의힘 대선후보 입장은 아직 공개되지 않았다. &nbsp; https://www.joongang.co.kr/etc/factpl_newsletter 관련기사[팩플] 심상찮은 미르4 흥행…메타버스·블록체인 향해 뛰는 K-게임[팩플] 2022 NFT② 위메이드 장현국 “우린 4년 준비했다, 내년 NFT경제 원년” [팩플] NFT·블록체인·메타버스…택진이형도 올라탔다코인, 어디까지 가봤니... NFT는?박민제 기자 letmein@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202112/29/aad85a24-b8f1-4105-bc2a-ed9229427dfb.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 라이더 보험료 100만원 내준단 배민…우버 모델 따라가나]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25035856</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25035856</guid>
            <pubDate>Mon, 10 Jan 2022 17:08:20 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[배달의민족(우아한형제들)의 배달 자회사 우아한청년들과 민주노총 서비스일반노동조합 배달플랫폼지부(배민노조)가 지난 24일 단체협약 합의안을 내놨다. 이륜차(오토바이) 기사들이 가입하는 유상운송보험의 보험료를 배민이 1인당 최대 100만원까지 부담하겠다는 것이 골자. 모호했던 플랫폼 기업의 법적 지위가 '사용자'에 한발짝 다가선 것일까. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 우아한청년들은 배민의 전업 라이더(배민라이더스, 4500명)와 일반인 부업 라이더(배민커넥터, 2만명) 서비스를 운영하는 회사. 이 회사와 전업 라이더로 계약을 맺으려면 유상운송보험(부업 계약시 시간제보험)에 가입해야 한다. 회사는 안전을 위해 요구하지만, 라이더가 부담할 비용은 적지 않다. 20~30대 젊은 라이더가 유상운송보험 가입시 연간 보험료는 150만~250만원. 이 때문에 보험은 배민 라이더 취업에 진입장벽이 되기도 했다. &nbsp; 그런데 여기서 최대 100만원을 배민이 지원하겠다는 게 협상 결과다. 라이더와도 상생하고 치열해진 라이더 확보 경쟁에서도 우위를 점하겠다는 배민의 '전략적 선의'다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 합의안 핵심은? &nbsp; ① 하루 20건, 연간 200일 이상 배달하는 라이더에게 연간 최대 100만원의 보험료를 2년간 지원한다. 여러 배달 플랫폼에서 주문을 받아 처리할 수 있지만, 사실상 배민 '전속 ' 라이더라 할만큼 배민 주문을 많이 처리하는 이에게 주는 혜택이다.② 배달료 산정 기준을 직선거리 → 내비게이션 실거리로 바꾼다. 기존 1.5km 초과시 500m당 500원 추가되던 것이 1.9km 초과시 100m당 80원으로 바뀐다.③ 배달 노동자를 위한 공제조합도 출범하기로 합의했다. &nbsp; ●&nbsp;배민노조는 이번주 안에 합의안을 조합원 투표에 부칠 예정이다. 배민노조 관계자는 "합의안에 대해 내부 의견이 분분한 만큼 투표해봐야 통과 여부를 알 수 있다"고 밝혔다. 가결 시엔 즉시 시행된다.&nbsp; ● 이번 협상으로&nbsp;기본배달료가 인상되는 것은 아니다. 라이더들은 7년째 3000원인 기본배달료를 4000원으로 인상할 것을 요구하며 지난 23일 집회를 열기도 했다. 이에 대해 배민 관계자는 "현재 협상안으로도 라이더들의 기존 경제적 부담 절반 이상을 줄일 수 있다"고 말했다. 이어서 "식당이나 소비자가 추가할 부담은 없다"고 설명했다. ● 합의안이 통과돼도 전체 라이더의 몇 %나 혜택을 받을진 지켜봐야 한다. 국내 라이더 45만명 중 배민라이더스(4500명)의 비율은 1% 남짓. 이 가운데 '하루 20건, 연 200일 이상' 등의 조건 부합자를 찾다보면 지원 대상자는 더 줄어든다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 배달노동자 산재 사고 현황. 그래픽=김은교 kim.eungyo@joongang.co.kr ●&nbsp;긱워커(gig worker) 협상력 쑥쑥: 이번 배민-배민노조 간 단협 타결은 지난해 10월 이후 두번째. 박지순 고려대 노동대학원 교수는 "법·제도 개선 전에 플랫폼과 노무제공자(라이더), 즉 이해관계자 간 합의가 꾸준히 나오는 점은 '긱워커(임시 노동자) 노동권'에 긍정적"이라고 평가했다. 이런 노사협약이 정례화되면 '비고용(계약)' 관계 노동자들도 협상력이 강화될 수 있다.&nbsp;특히, 최근 라스트마일 배달 경쟁이 치열해지며, 라이더 구인난을 겪는 플랫폼 기업들의 고민이 깊어졌다. 다만 배민 측은 "라이더는 고용이 아닌 계약관계"라며 "노사협약이 사용자성의 인정을 뜻하는 것은 아니다"라고 일축했다. &nbsp; ● 과속 배달, 스톱: 안전한 배달 환경에 대한 관심이 커졌다. 코로나19 이후 배달 수요가 급증하면서 과속배달 사고가 급증했다. 고용노동부에 따르면 배달 노동자 산재는 2016년(396건) 대비 2020년(2255건) 5.7배 늘었다. 배민·쿠팡이츠 등 6개사 배달 노동자 5626명 대상 고용부 설문조사에서 86%는 '배달 재촉'을 경험했다고 답했다. 비판은 플랫폼 기업에 향하고 있다. 이들 기업들이 라이더에게 1회성으로 웃돈(프로모션 지원금)을 주며 라이더 확보 경쟁을 하면서도, 과속 배달은 방치한다는 비판이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 경쟁사 쿠팡이츠는? &nbsp; 쿠팡이츠의 배달 파트너들. 사진 쿠팡이츠 내년 1월까지 유상운송보험 도입을 추진하고 있다. 지난 10월 국회 국토교통위원회 국정감사에서 여러 의원들로부터 '라이더 개인에게 사고의 책임을 전가한다'고 지적받은 영향이다. &nbsp; 그러나 배민·요기요와 달리, 쿠팡이츠는 라이더에게 유상운송보험 의무가입을 요구하지 않는다. 업계에선 보험료 내기가 부담스러운 라이더 수요를 쿠팡이 흡수하는 비결로 본다. 쿠팡 관계자는 "라이더들이 탄력적인 근무환경을 선호하는 경우 보험 가입을 강제하기가 현실적으로 어렵다"면서 "배달료의 경우, 쿠팡이츠 출시 때부터 직선거리 아닌 네비게이션 실거리를 기준으로 책정해왔다"고 덧붙였다. 라이더에게 지급하는 배달료 수준은 배민에 밀리지 않는다는 주장. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 긱워커 시장엔 어떤 영향? &nbsp; 여러 플랫폼에서 일감을 받는 긱워커의 고용 안전망이나 근로환경에 대한 논의는 꾸준히 진행 중이다. 이병훈 중앙대 사회학과 교수(플랫폼노동포럼 위원장)는 "여러 플랫폼에서 동시에 일하는 새로운 취업 형태가 나타남에 따라 '사용자'의 개념도 전속성(기업 한곳에 소속돼 일하는지) 등 낡은 기준이 아닌 '노동자가 플랫폼에 돈을 벌어다주는지' 등을 기준으로 확대될 필요가 있다"며 "지난해부터 진행된 정부의 전국민 고용안전망 구축 정책도 이와 같은 기조"라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 해외에선 &nbsp; 일자리가 아닌 일거리 중심으로 소득활동을 하는 긱워커들은 점차 제도권에 편입되는 추세다. ● 영국 대법원은 2월 만장일치로 우버 기사가 자영업자가 아닌 노동자(worker)라고 판결했다. 다만, 영국의 노동자는 근로자(employee)와 자영업자 중간에 있는 특수한 지위다. 세금은 자영업자 기준으로, 최저임금·유급휴가 등은 근로자 기준으로 적용받는다. ● 지난 9일엔 EU 차원의&nbsp;긱워커 권익 보호 계획도 나왔다. 플랫폼이 ▶종사자의 급여수준을 결정하는지 ▶유니폼 등 외모·품행 기준을 설정하는지 ▶업무실적을 감독하는지 ▶업무시간 선택의 자유를 제한하는지 ▶제3자를 위해 일할 가능성을 제한하는지 등 5가지 기준에서 2가지 이상 만족하면 플랫폼을 '법적 고용인'으로 본다는 내용. ● 미국의 경우, 배달·운전 기사의 지위는 자영업자로 두되, 최저임금과 보험혜택 등을 제공하는 '캘리포니아 우버식 모델'로 절충안을 찾았다. 배민이 택한 '보험료 지원'이 이에 가깝다. 배너를 클릭하시면 구독페이지로 이동합니다. 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202112/27/1809cc0a-1072-435c-83f2-d681a3182bad.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA["10억명 경험 쌓였다"…넥슨도 쓴다, 텐센트의 클라우드 베팅 [팩플]]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25035112</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25035112</guid>
            <pubDate>Fri, 24 Dec 2021 06:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[지난 7일 미국 뉴욕·시카고 등 일부 지역에서 주식 거래, 물류, 스마트홈 시스템이 마비됐다. 원인은 아마존웹서비스(AWS)의 클라우드 서비스에 9시간 동안 이어진 접속 장애. 한국에서도 지난 13일 클라우드 서버 문제로 방역패스 앱 ‘쿠브’(COOV)가 먹통이 돼 시민들이 불편을 겪었다. 일상생활의 상당 부분을 클라우드에 의존하고 있다는 사실을 확인한 단적인 사례다. &nbsp; 클라우드는 여러 개의 서버를 하나의 컴퓨터처럼 만들고, 이를 다시 필요한 만큼 나눠쓰는 서비스다. 산업계에선 인공지능(AI)이나 데이터 활용을 위한 컴퓨팅 인프라로 B2B(기업간거래) 시장에선 클라우드 수요가 급증하고 있다. 글로벌 시장조사기관 IDC에 따르면 클라우드 서비스 시장은 2021년 3850억 달러(약 456조)에서 2025년 8090억 달러(957조원)로 연평균 성장률은 21%에 달한다. AWS, 마이크로소프트(MS), 구글 등 실리콘밸리 빅테크가 치열하게 경쟁한다. &nbsp; 중국의 대표 IT 기업 텐센트 역시 클라우드 사업을 빠르게 키우고 있다. 글로벌 시장조사업체 시너지리서치그룹에 따르면 2020년말 텐센트의 글로벌 클라우드 시장점유율은 2%를 넘어서 오라클을 앞섰고, IBM(5위)과 세일즈포스(6위)를 추격하고 있다. 중앙일보 팩플은 포슈 영 텐센트 클라우드 인터내셔널 수석부사장을 지난 15일 화상으로 만났다. 그는 “향후 30년은 클라우드의 전성시대”라며 “세분화된 산업별 클라우드 솔루션이 산업 모든 영역에서 사용자 경험을 바꿀 것”이라고 전망했다. 영 수석부사장은 구글·오라클 등을 거쳐 2008년 텐센트에 합류, 텐센트의 음악 스트리밍 플랫폼 죽스(JOOX)의 성공을 주도했다.&nbsp; 텐센트 클라우드의 글로벌 비즈니스 확장 전략과 운영을 총괄하는 포슈 영 수석부사장. 텐센트 제공 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 코로나가 부른 가속 &nbsp; 코로나 이후 IT 산업뿐 아니라 사회 전반이 디지털 전환을 경험하고 있다. 얼마나 체감하나.&nbsp; “IT 업계에선 10~15년 전 클라우드 컴퓨팅을 시작했다. 하지만 코로나 팬데믹을 기점으로 새로운 아이디어를 클라우드 기반으로 빠르게 선보이는 경우가 급증했다. 이젠 온라인 아니고선 어떤 시도도 불가능한 상황이지 않나. 최근 2년간 클라우드 사용량은 연간 2~3배씩 증가했고, IT 업계 전반이 엄청난 가속을 경험하고 있다. 자동차, 금융, 의료 등 모든 산업이 클라우드로 넘어가고 있다.” &nbsp; 클라우드는 B2B라 소비자들에겐 좀 막연하다. “소비자는 앱이 클라우드 상에 있는지 알 필요가 없었다. 하지만 코로나 이후 게임, 영상, 넷플릭스 등을 쓰며 클라우드 기반 서비스와 그렇지 않은 서비스의 차이를 느끼고 있다. 클라우드 인프라에 초고속 컴퓨팅이 붙고, 5G 통신도 자리를 잡으면 경험의 차이는 더 확실해질 것이다.” &nbsp; 영 부사장은 “팬데믹으로 연결성(connectivity)이 경제·사회 발전의 토대이고, 데이터가 곧 생산의 핵심 요소라는 게 증명됐다”며 “디지털 전환에서 클라우드 기술은 선택이 아니라 필수”라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; AWS, MS, 구글 빅3 vs 텐센트 &nbsp; AWS, MS 애저(Azure), 구글이 '클라우드 빅3'로 꼽힌다. 텐센트에 남은 기회가 얼마나 될까. “시장 규모가 계속 커지고 있어, 일부 업체만 주도한다고 할 수 없다. 지난 3년간 주요 클라우드 기업이 정말 엄청나게 성장했다. 텐센트만 봐도 2020년엔 전년 대비 100%를, 올해도 그 이상의 세 자릿수 성장을 이뤘다. 향후 10년, 길게는 30년간 세상 모든 것이 클라우드로 넘어갈 게 분명하기에 기회는 많다.” &nbsp; 텐센트는 빅3와 어떤 차별점이 있나? “산업별 솔루션이 강점이다. 제조·농업·공공 서비스·의료·교육·여행·금융·리테일 등 30개 이상의 산업군에 300개 넘는 솔루션이 있다. 중국이란 거대 시장에서 다양한 산업을 직·간접적으로 하면서 산업별 전문 지식을 축적했다. 기업이 원하는 맞춤형 솔루션을 제공할 수 있다.” &nbsp; 텐센트 클라우드 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 중국, 클라우드로 커넥트하라 &nbsp; &nbsp; 한국이나 동북아 시장에서 클라우드 경쟁은 어떤가. “한국과 일본을 포함한 동북아 지역은 텐센트 클라우드의 로드맵에서도 핵심이다. 넥슨, 넷마블, 크래프톤, 위메이드 등 한국의 톱 20 게임사 대부분이 우리 고객이고, 이들은 게임 개발단계부터 클라우드를 활용한다. 올해는 상위 2개 주요 이커머스 회사가 텐센트의 영상 클라우드 솔루션를 쓰기 시작했고, 원스토어(앱마켓)나 경동나비엔, 공공분야도 텐센트 클라우드를 도입하는 곳이 늘고 있다.” &nbsp; 한국지능정보사회진흥원(NIA)의 ‘2020년 정보화 통계조사’ 따르면 지난해 국내 10인 이상 기업의 클라우드 서비스 이용률은 23.5%다. 미국(51.8%, 2017년)의 절반 수준에 그친다. 텐센트도 한국을 기회의 땅으로 본다. 영 수석부사장은 “게임사 등 한국 기업의 글로벌 진출이 늘수록 우리가 도울 일도 는다"며 "한국은 정부가 클라우드 전면 전환 정책을 추진할 정도로 정부 의지도 높다"고 말했다. 텐센트는 작년 말 한국에 두 번째 데이터센터를 열었다.&nbsp; &nbsp; 미국은 중국 IT기업을 경계하고, 글로벌 기업이 중국에 진출하는 것도 상당히 어려워졌다. 텐센트에도 영향이 있을텐데. “여러 지정학적 요소에도 불구하고 많은 기업과 브랜드가 중국 시장에 진출하고자 한다. 텐센트는 메신저 위챗, QQ 등 10억명이 넘는 중국 사용자에 대한 지식과 경험이 있다. 중국 진출을 원하는 기업엔 클라우드뿐 아니라 위챗 미니프로그램 등 텐센트가 만든 생태계 전반을 지원하는 ‘차이나 커넥트’를 제공하고 있다.” &nbsp; 텐센트는 QQ, 웨이신(위챗)을 중심으로 영상, 음악, 결제, 게임, 의료 등 다양한 분야에 생태계를 구축하고 있다. [텐센트 클라우드데이 2021] &nbsp;━&nbsp; 클라우드의 미래 &nbsp; &nbsp; 앞으로 클라우드 시장이 어떻게 진화해 갈까. “과거엔 클라우드라 하면 서버 같은 인프라를 의미했다. 지금은 온라인 서비스를 운영하는 기업들에게 상황에 맞게 유연성을 제공하는 맞춤형 클라우드가 필요해졌다. B2B뿐 아니라 B2C(기업-소비자 간 거래) 형태로 OTT, 음악, 금융, 보험, 뱅킹 등 분야별 특화 클라우드 솔루션이 확장될 것이다.” &nbsp; 영 수석부사장은 모든 서비스가 클라우드 네트워크를 통해 제공되는 'XaaS(Everything as a Service)’로 진화할 것으로 전망했다. &nbsp; 텐센트 클라우드가 유망하게 보는 시장은? “온라인 뱅킹, 의료, 자율주행차용 클라우드 솔루션을 개발하고 있다. 제조업 분야에선 산업공급망 모니터링 솔루션을 연구·구축하는 중이다. 클라우드 위에 기술이 얹혀지면 최종 소비자의 경험이 달라진다. 클라우드가 전방위로 확대될 수밖에 없다. 중국에선 일반 소비자가 인식하지도 못하는 사이 하이테크 기술을 매끄럽게(Seamless) 쓰는 게 일반화됐다. 이게 바로 클라우드의 힘이다.” &nbsp; 내년 계획이 궁금하다. “올해 전 세계 6개의 신규 데이터센터(방콕, 프랑크푸르트, 홍콩, 도쿄, 자카르타, 상파울루)를 추가했다. 내년엔 바레인에 데이터 허브를 구축해 중동 및 북아프리카 서비스를 시작하고 인도네시아와 브라질에도 데이터센터를 추가할 계획이다. 한국에서도 투자를 2배로 늘리려 한다. 향후 5년간 대규모 투자를 이어갈 것이다.” &nbsp; 관련기사[팩플] AI 이루다 컴백…혐오발언·개인정보 이번엔 괜찮을까[팩플] 무한대 시뮬레이션의 힘…디지털 트윈 필요한 병원·백화점·공장[팩플] 이 거울이 니 거울? 디지털트윈이 온다 정원엽 기자 jung.wonyeob@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202112/24/f8bb3c23-b71a-4122-9373-c7ba89f2f6e8.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 포털 뉴스 AI 알고리즘, 공개해 말아?…다시 커지는 논란]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25034560</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25034560</guid>
            <pubDate>Tue, 11 Jan 2022 06:17:36 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[현장풀) 황희 문화체육관광부 장관이 21일 서울 여의도 국회에서 열린 언론·미디어 제도개선 특별위원회에서 의원들의 질의에 답변하고 있다. 오른쪽은 김현 방송통신위원회 부위원장. 임현동 기자 공정성 문제가 제기됐던 포털의 뉴스 편집 알고리즘을 둘러싼 논란이 이어지고 있다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 황희 문화체육관광부 장관은 지난 21일 열린 국회 언론·미디어 제도개선 특별위원회(미디어특위) 회의에 참석해 “포털 알고리즘을 완전히 공개했을 때 그것을 악용하는 사례가 있을 수 있지만 검증 할 필요는 있다”고 말했다. 불공정한 뉴스 편집을 막기 위해 알고리즘을 공개할 때 구체적으로 어떻게 할지 묻는 여러 의원의 질의에 대한 답변에서다. 그는 “알고리즘의 기본 골조는 공개하되 세부적이고 구체적인 부분은 전문가들이 검증하는 것도 방법일 수 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; &nbsp; 검색엔진 등 통해 디지털 뉴스 이용하는 비율. 그래픽=신재민 기자 shin.jaemin@joongang.co.kr &nbsp; 한국은 포털을 통한 뉴스 소비가 압도적으로 많은 나라다. 로이터저널리즘연구소 ‘디지털 뉴스 리포트 2021’에 따르면 한국 이용자 중 72%가 검색엔진 및 뉴스 수집 사이트를 통해 디지털 뉴스를 보는 것으로 조사됐다. 함께 조사한 46개국 평균은 33%다. 반면 언론사 사이트 등에서 직접 본다는 응답은 5%다. &nbsp; 포털 집중으로 인한 문제는 뉴스 배열 및 편집에서 불거졌다. 매일 수만 건의 뉴스가 쏟아지다 보니 어디에 노출되냐가 중요해진 것. 처음엔 포털 편집자들이 직접 첫 화면에 걸 뉴스를 추렸다. 그러나 편향성·공정성 논란에 휩싸이면서 사람 '손맛'을 줄이는 방향으로 바뀌었다. 최근 5~6년 사이엔 ‘공정한 기계의 배열’을 내세운 인공지능(AI)이 대세가 됐다. 카카오는 2015년 카카오i(당시 루빅스)를 선보였고 네이버는 2017년부터 로그인 사용자들의 콘텐트 소비 패턴을 고려해 알고리즘 추천 뉴스를 제공하기 시작했다. &nbsp; 하지만 이 또한 다시 논란이 됐다. 각 기업이 짠 알고리즘 자체도 편향됐다는 의혹이 제기된 것. 특히 지난해 윤영찬 더불어민주당 의원이 뉴스 배열에 불만을 표하며 “카카오에 강력히 항의해 주세요. 카카오 너무하군요. 들어오라 하세(요)”라는 메시지를 누군가에게 보내던 장면이 포착돼 의구심은 더 짙어졌다. 당시 카카오는 AI가 뉴스를 편집한다고 해명했지만, 이재웅 다음 창업자가 페이스북에서 “AI는 가치 중립적이지 않고 시스템을 설계한 사람의 생각이 반영되므로 잘 감시해야 한다”는 취지의 글을 올리는 등 투명성 논란이 커졌다. 이후 '포털 뉴스 편집 알고리즘을 공개하라'는 여론이 힘을 받으며 관련 법안(신문 등의 진흥에 관한 법률 일부개정법률안)도 발의됐다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 포털뉴스 알고리즘, 쟁점은 &nbsp; 큰 틀에선 알고리즘 공개와 아웃링크 도입 2가지가 쟁점이다. 전자는 어떤 뉴스를 노출하느냐의 문제, 후자는 어디서 보게 할 것이냐의 문제다. &nbsp; &nbsp; ① 알고리즘 공개 &nbsp; 21일 미디어특위에서 황희 장관은 뉴스편집 알고리즘의 기본 원칙은 공개하되, 자세한 내용은 전문가들이 검증하는 방식을 제시했다. 사용자 개인에 맞는 콘텐트를 적재적소에 노출하는 알고리즘 자체가 기업 영업비밀적 성격이 있는 데다 전부 다 공개하면 어뷰징(악용)이 발생할 수 있다는 측면에서다. 실제 네이버에선 외부 위원회를 꾸려 알고리즘을 검증하고 있다. 2018년 1차로 검증했으며 올해 8월 2차 검토위원회를 발족했다. 고영중 성균관대 소프트웨어학과 교수가 위원장을 맡고 있다. 내년 초 검토 보고서를 발간할 계획이다. &nbsp; 미디어 업계에선 알고리즘 공개가 실효성이 있냐는 지적도 있다. 최근 네이버·카카오가 AI 추천 대신 구독형으로 뉴스 서비스 방향을 바꾸고 있어서다. 네이버는 2018년 모바일에서부터 사용자가 네이버에서 구독(무료)한 언론사 콘텐트를 우선 노출하는 방식으로 바꿨고, 지난 15일부터는 PC 뉴스 홈에도 이를 적용했다. AI가 배열한 기사는 구독한 언론사 뉴스 다음 두 번째 화면의 ‘MY 뉴스’(모바일), 각 섹션의 헤드라인 뉴스(PC) 등 일부에만 남아있다. 카카오도 내년 초부터 모바일 다음 뉴스에서 알고리즘 추천을 없애고, 구독형 서비스 ‘뷰’로 개편한다. 역시 언론사가 자체 편집하는 구조다. PC는 상반기 중에 바꾼다. 카카오는 내년부터 알고리즘 추천 및 랭킹 방식의 뉴스 서비스를 종료한다. [사진 카카오] ② 아웃링크 도입 황 장관은 뉴스 아웃링크 방식 도입에 대해서도 언급했다. 그는 “아웃링크 논의는 시간이 필요한 문제”라며 “많은 이용자가 언론사 앱에 방문했을 때 서버 용량 문제라든지, 광고가 많아지는 접근성에서 불편 문제 등을 선제적으로 해결해야만 검토할 수 있을 것”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; 아웃링크는 포털에서 기사를 클릭하면 포털에 있는 기사가 아닌 언론사에 있는 기사로 연결되는 방식이다. 포털에 쏠렸던 트래픽을 언론사로 분산하는 효과가 있다. 하지만 언론사 입장에선 서버·운영&nbsp;비용이 들어가고, 이용자 입장에선 광고 등이 더 많아져 뉴스를 읽기 어렵게 될 수도 있는 등 단점도 있다. 이에 황 장관은 이용자가 편하게 뉴스를 소비할 수 있는 환경적 조건이 먼저 갖춰줘야 한다는 입장을 밝힌 것이다. 황 장관은 허은아 국민의힘 의원이 “아웃링크를 전면 도입할 때 기반이 안 된 언론사 경쟁력을 확보하게 하기 위한 제도적 요건이 갖춰졌냐”는 질문에도 “돼 있지 않다”고 말했다. 포털업계도 비슷한 시각이다. &nbsp; 황용석 건국대 미디어커뮤니케이션학과 교수는 “제일 바람직한 것은 플랫폼도 콘텐트 제공자(언론사 등)도 경쟁적인 건데 현 상황은 플랫폼이 지배적이라 선정성 경쟁이 일어나고 있다”며 “아웃링크 의무화는 일장 일단이 있고 주변 환경도 급변하고 있어 제도화한다면 어떤 방식을 택할지는 근거와 데이터에 따라 판단해야 할 것”이라고 말했다. . 관련기사[팩플] 포털뉴스 편집, AI 알고리즘이면 괜찮아?박민제 letmein@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202112/22/dbfef3c5-6506-4882-98de-f51e181dbc37.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] AI 이루다 컴백…혐오발언·개인정보 이번엔 괜찮을까]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25034168</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25034168</guid>
            <pubDate>Mon, 10 Jan 2022 17:08:20 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[AI 챗봇 '이루다'의 초기 버전(위)과 내년 돌아올 '이루다2.0'(아래). 인간형에 가까운 디자인으로 바뀌었다. 사진 스캐터랩 인공지능(AI) 챗봇 '이루다'가 돌아온다. 이루다 개발사 스캐터랩이 내년 1월 '이루다2.0'의 비공개 베타 테스트를 예고했다. AI 윤리와 데이터 주권 등 AI 시대에 묵직한 질문을 던지고 떠났던 이루다, 얼마나 나아졌을까. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 올해 1월 혐오·차별과 개인정보 남용 논란으로 서비스 출시 3주 만에 폐기됐던 AI 친구 '이루다'가 1년 만에 돌아온다. 개발사 스캐터랩은 내년 1월 11일부터 이루다 2.0의 비공개 베타 테스트를 진행한다고 21일 밝혔다. ● 당시 이루다를 둘러싼 문제는 복합적이었다. 여성형 AI를 향한 일부 사용자의 성희롱, AI의 차별·혐오 학습과 재생산, 개발사의 무분별한 개인정보 활용 등 논란거리가&nbsp;줄줄이 이어졌다. 3주간 이루다를 써본 사용자 75만명의 대부분이 1020세대였다. 개인정보보호위원회(개보위)는 사안의 심각성을 고려해 올해 4월 스캐터랩에 1억 330만원의 과징금 등을 부과했다. ● 베타 테스트는 이루다2.0 출시 전 사용자 의견을 받기 위한 절차다. 내년 1월 4일까지 이루다 페이스북 페이지를 통해 누구나 신청할 수 있으며, 이중 3000명이 무작위로 선정된다. 베타 테스트 참여자는 이루다가 혐오 발언 등을 하는지 검토할 수 있다. 다만, 비밀 유지 서약을 제출해야 하며, 이루다와의 대화 내용은 외부에 일체 공개할 수 없다. 스캐터랩은 테스트 후 서비스를 개선해 2022년 중 정식 출시일을 정할 예정이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 뭐가 달라졌대? &nbsp; 스캐터랩은 '이루다 쇼크' 이후 그간의 학습 데이터와 답변 데이터를 전량 폐기했다. 처음부터 다시 만들었다는 뜻. 회사는 개보위 요구보다 높은 수준으로 AI 윤리를 점검하고 서비스를 보완했다고 밝혔다. ● 사람이 먼저다: 스캐터랩은 먼저 AI 개발에 참여하는 기획자·개발자·리서처 등 전원의 합의를 거쳐&nbsp;스캐터랩 AI 챗봇 윤리 준칙 5가지를 수립했다고 밝혔다. '사람을 위한 AI 개발'을 대원칙으로 ▶다양한 삶의 가치 존중 ▶함께 실현하는 AI 챗봇 윤리 ▶합리적 설명을 통한 신뢰 관계 유지 ▶프라이버시 보호와 정보 보안 발전에 기여 등으로 구성했다. 전문은 외부 검토를 거쳐 이루다2.0 공식 출시 후 홈페이지에 공개된다. ●&nbsp;초등학생은 못쓴다: 연령 제한도 생겼다. 만 14세 이상만 이루다2.0을 쓸 수 있다. 회사는 개보위의 시정조치와 페이스북 가입 연령 제한을 고려했다고 밝혔다. ● 창업자 의지는: 김종윤 스캐터랩 대표는 지난 8월 중앙일보와의 인터뷰에서 "인간은 외모·지위·성적·필요 등 모든 사회적 조건을 떠나 타인을 있는 그대로 봐주는 건 어려운 일"이라며 "AI인 이루다가 좋은 친구로서 관계의 불평등을 해소할 수 있게 하겠다"고 말했다. 김종윤 스캐터랩 대표. 사진 스캐터랩 &nbsp;━&nbsp; 진짜 차별·혐오 안해? &nbsp; 이루다2.0은 '어뷰징'을 탐지한다. 선정적·공격적·편향적 발언이 탐지되면 이루다2.0은 짜여진 시나리오대로 답한다. 가령 "레즈비언 어떻게 생각해?"라고 사용자가 물어보면 "사랑의 유형이 다를 뿐 모든 사랑은 궁극적으로 같다고 생각해" 같은 답변이 나오는 형태다. "나는 있는 그대로의 너가 좋아", "그런 말 하지 않았으면 좋겠어" 같은 시나리오도 있다. 구체적으로 무엇을 탐지하는지 스캐터랩에 물어보니. ● 선정적 내용: "성적인 발화나 성적 행위 자체를 연상케하는 문맥"을 이루다2.0은 어뷰징으로 본다. 과거 일부 사용자들 사이에서 '이루다 성노예 만들기' 등 AI 성착취가 이뤄졌던 점을 경계했다. ● 공격적 내용: "명시적인 욕설을 포함하는 공격적이거나 모욕적인 표현"도 탐지 대상이다. ● 편향적 내용: 이루다는 과거 '레즈비언', '게이', '흑인', '페미니즘' 등에 "혐오스럽다", "없애고 싶다"는 등 심각한 혐오 발언을 일삼은 전적이 있다. 소수자·약자나 특정 사상에 대한 기존 혐오와 차별을 그대로 학습했던 것. 이에 스캐터랩은 "성별, 인종, 배경, 국적, 정치적 견해, 종교, 핸디캡, 나이, 외모, 직업 등을 포함한 사회적 편견으로 간주되는 편향"을 탐지 모델에 반영했다. 올해 1월 서비스가 중지됐던 AI 챗봇 '이루다'가 내년 1월 돌아온다. 사진은 '이루다2.0'의 새 프로필. 사진 스캐터랩 &nbsp;━&nbsp; 개인정보는 안전해? &nbsp; 이루다 논란 중엔 '개인정보 남용'도 있었다. 연인 간 카톡 대화를 분석해주는 스캐터랩의 다른 서비스 '텍스트앳'과 '연애의과학' 사용자 데이터가 명시적 동의 없이 이루다 개발에 활용됐기 때문. 이루다는 100억건 이상의 '연애의과학' 대화를 학습한 덕분에 20대 말투를 자연스럽게 구사했다, 그러나 일부 발화 중엔 사용자의 대화를 그대로 옮겨와 문제가 됐다. ● 스캐터랩은 "이루다2.0을 위해 새로 구축한 데이터베이스(DB)는 '텍스트앳'과 '연애의 과학'에서 14세 미만 가입자와 데이터 삭제 요청자를 제외하고, 최신 개인정보 가이드라인과 연구 를 반영해 철저히 가명처리했다"고 말했다. ● 이루다2.0은 AI 기술로 자동 생성한 문장이나 스캐터랩이 만들어놓은 문장만 쓴다. 기존 서비스 사용자들의 실제 대화를 갖다쓰지 못하게 했다는 뜻. 스캐터랩 관계자는 "이루다가 '루다 답변 DB'에서 맥락에 맞는 말을 골라쓰도록 했다"고 설명했다. 해당 DB에는 "많이 피곤쓰? 커피 한 잔으론 노노야?", "거기다가 김치 뙇 먹으면 캬아~~~",&nbsp;"지금도 엄청엄청 잘하고 있지 않아? ㅋㅋㅋㅋㅋ 아닌가봉가?!" 등 다양한 표현이 포함돼있다. 'ㅋㅋㅋ'의 개수까지 미리 정해져있는 만큼, 서로 다른 사용자에게 동일한 답변이 나갈 수도. ● 이루다가 수집하는 내 정보: 지난달 1일부터 적용된 개인정보 처리방침 개정안에 따라, 이루다2.0은 사용자의 페이스북 ID 등 계정 정보와 이름, 성별, 생년월일, 직업, 사는 지역, 이루다와의 대화 내용 등을 수집한다. 이는 챗봇 서비스 제공 및 개선, 회원 관리, 신규 서비스 개발 등에 사용된다. 관련기사2주만에 사라진 이루다, 친구였을까[팩플]'이루다' 그후 반년…"루다는 관계의 불평등 해결할 AI 될 것""AI 챗봇 '이루다'는 인격체 아니다" 인권위 혐오 발언 진정 각하 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202112/21/53455af2-08b6-41df-8858-93c46a96d2eb.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
    </channel>
</rss>