<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.joongang.co.kr/factpl/news</id>
    <title>중앙일보 팩플 ─ 뉴스</title>
    <updated>2022-08-24T10:20:02.797Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://img.joongang.co.kr/pubimg/favicon/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] "이참에 배달앱 갈아타?" 배민ㆍ쿠팡 수수료 부담에 공공배달앱 뜬다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25096698</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25096698"/>
        <updated>2022-08-24T10:19:15.793Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지지부진하던 공공배달 앱이 이제야 때를 만난 걸까. 고물가 시대에 수수료 논란으로 시끄러운 배달 앱 시장에서 공공배달 앱이 급부상하고 있다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; &nbsp; 서울시가 운영하는 공공배달 앱. 서울시 코로나19 이후 특수를 누린 주요 배달 앱이 '포장 중개 수수료' 도입을 검토하는 가운데 자영업자들과 소비자 사이에서 '땡겨요', '위메프오', '먹깨비' 등 공공배달 앱에 대한 관심이 늘고 있다. 땡겨요의 월간 활성 이용자 수는 지난 4월 9만7000명대에서 지난달 38만명대로 약 4배 증가했다. 먹깨비도 지난 4월 17만4000명대에서 지난달 21만2000명대로 상승했다. 이들 업체는 서울시가 운영하는 공공배달 사업 '제로배달 유니온' 소속이다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; &nbsp; 배달 앱 3사가 구축한 '3200만 사용자' 리그에 공공배달 앱이 낄 수 있을지 주목된다.&nbsp; ● 짠테크 시대의 배달료 : 자영업자나 소비자들에게 공공배달 앱은 '저렴해도 손이 안 가는 서비스'였다. 초기부터 시장을 장악한 배달 앱 3사가 시장 전체를 지배하고 있다. 배달의민족(이하 배민, 2000만명), 요기요(760만명), 쿠팡이츠(419만명)가 치열하게 경쟁하며 시장을 키웠다. 하지만 단건 배달(한 번에 한집 배달) 수수료가 건당 최고 5400~6000원까지 오르면서 소비자들의 부담이 커지자 공공배달 앱을 다시 보는 소비자가 늘었다. 최근 '짠테크(짠돌이+재테크)' 열풍이 불 정도로 한 푼이 아쉬운 상황에서 공공배달 앱을 쓰면 수수료만 건당 1000~4000원가량 아낄 수 있기 때문.&nbsp; &nbsp; 그래픽=신재민 기자 shin.jaemin@joongang.co.kr 실제 쿠팡이츠와 배민이 올해 2, 3월 수수료를 개편해 배달료 부담이 늘어난 이후 배달 3사의 월간 이용 활성자 수는 총 3321만명대에서 지난 7월 3199만명대로 약 122만명 이상 줄었다. 회사원 김모(33)씨는 "조금이라도 아끼려고 도보 10분 거리는 직접 다녀온다"면서 "주변에 지역화폐를 쓰면서 배달비도 저렴해 공공배달 앱을 이용하는 이들이 하나둘 늘고 있다"고 했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 배민과 쿠팡은 &nbsp; 쿠팡이츠의 포장 중개 수수료 안내문. 쿠팡이츠 시장 2위 업체인 요기요는 이전부터 포장의 경우도 중개 수수료로 건당 12.5%를 받아왔다. 배민과 쿠팡은 결제 수수료 이외 포장 중개 수수료는 현재 프로모션을 적용해 점주들에게 부과하지 않고 있다. 다만, 포장 중개 수수료 유료화는 조심스럽게 검토하는 분위기다. 배민 관계자는 "확정된 방침은 없지만, 플랫폼 입장에서는 포장 주문도 배달처럼 서비스 개발·유지 비용이 들어가는 건 마찬가지"라고 말했다. 업계 안팎에서는 포장 수수료 도입 시기와 금액에 차이가 있을 순 있지만, 인상은 불가피할 것으로 전망한다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 공공배달 앱은 &nbsp; 공공배달 앱은 '기회가 왔다'는 분위기다. 서울시의 경우 공공배달 앱은 배달 중개 수수료가 2%대 이하다.&nbsp;신한은행이 운영 중인 땡겨요는 배달·포장 모두 동일하게 2.2%의 중개 수수료를 받는다. 위메프오도 2% 수수료를 유지하고 있다. 위메프오 관계자는 "포장 주문 건은 수수료가 없고 입점비 광고비도 없어 중개 수수료 이외 점주가 추가 부담하는 비용이 없다"면서 "최근 3개월간 지역화폐 결제액이 전년 동기 대비 45% 늘었다"고 했다. 그래픽=신재민 기자 shin.jaemin@joongang.co.kr 신한은행 관계자는 "혁신금융으로 공공성과 상생을 지향하는 땡겨요는 고물가 시대 배달수수료 논란을 성장 기회로 보고 있다"면서 "현재의 저렴한 수수료를 올릴 계획이 전혀 없다"고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; &nbsp; 전국가맹점주협의회 자문위원장인 정종열 가맹거래사는 "기존 배달 앱이 그동안 배달 수수료를 과하게 책정해왔다는 인식이 있는데 또 포장 중개 수수료를 부과하는 건 점주, 소비자 입장에서 부당하게 느껴질 수 있다"면서 "당장 집단 움직임까지는 아니어도 당분간 논란은 사그라지지 않을 것"이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; 서울의 한 배민라이더스 센터. 연합뉴스 일단 시장을 비집고 들어가야 하는 공공배달 앱의 지속 가능성이 숙제라는 지적도 있다. 서울시, 대전시 등이 협약을 맺고 운영해온 허니비즈의 띵동 등 지역 공공배달 앱은 저조한 실적으로 여러 지역에서 서비스가 중단됐다. 해외에서는 경기 침체로 돈줄이 말라붙으면서 우후죽순 늘었던 배달 앱들이 우버이츠, 도어대시 등과 경쟁에서 패해 어느 정도 정리가 된 상황.&nbsp; &nbsp; 서용구 숙명여대 경영학과 교수는 "인플레이션 시기 수수료 논란이 겹치며 공공배달 앱에 시장 기회가 생겼다"면서 "공공배달 앱이 이번 기회를 잘 활용해 경쟁에서 살아남을 수 있을지, 저렴한 수수료 사업을 과연 언제까지 지속 가능할 수 있을지 숙제고 하반기가 분기점이 될 수도 있다"고 말했다.&nbsp;&nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["이자 2배로, 등골 서늘"…대출비교의 힘, 핀테크 혈투 막올랐다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25094854</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25094854"/>
        <updated>2022-08-17T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[왼쪽부터 토스, 카카오페이, 핀다의 대출비교 앱(어플리케이션) 화면의 모습. [사진 각사] 대출 상품 비교 서비스가 핀테크 시장의 핵심으로 떠올랐다. 치솟는 금리에 대출 이자를 티끌만큼이라도 줄여 보려는 금융 소비자가 많아지면서다. 특히, 금융에서 새로운 먹거리를 찾는 빅테크로선 대출 비교 시장을 잡는다면 더 큰 대어(대환 대출 플랫폼)도 노릴 수 있어 경쟁은 더 치열해질 전망.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ● 빅스텝 시대, ‘비교’의 힘: 금리 정보에 소비자들이 민감해졌다. 코로나19 확산 초기에 0.5%까지 낮아졌던 기준금리가 지난해 8월부터 여섯 차례에 걸쳐 현재 2.25%까지 급등했다. 2년간 저렴하게 돈을 빌렸던 대출 상품 소비자들의 원리금 상환 부담도 갑자기 급증했다. 지난해 전세 자금을 대출받은 직장인 남정민(가명·30)씨는 "대출 금리가 1년 사이에 1%포인트가 뛰어서 다달이 내는 이자도 25만원에서 45만원으로 두 배가량 뛰었다"며 "매달 이자가 빠져나갈 때마다 등골이 서늘해지는 기분"이라고 말했다. &nbsp; 대출 이자를 한푼이라도 줄여 보려는 소비자들에게 필요한 건 비교의 기술. 토스나 카카오페이 등은 은행·저축은행·카드사 등 여러 금융사의 대출 상품(이자, 한도)을 한눈에 비교·중개해주는 서비스로 사용자를 끌어 모으고 있다. 개인 정보(신용점수)를 제공하면 최저금리와 총부채원리금상환비율(DSR) 등 대출 한도를 대신 계산해주는 맞춤형 서비스도 제공한다.&nbsp; &nbsp; ● 3대 핀테크의 맞대결: 현재 대출 비교 시장은 토스와 카카오페이의 양강 체제. 윤창현 의원실(국민의힘)이 공개한 자료에 따르면, 대출비교 플랫폼을 통해 실행된 저축은행 10개사(애큐온·SBI·유진·모아·페퍼·상상인·한국투자·KB·웰컴·OK저축은행)의 신용대출(2021년 1~7월·신규 취급액 기준) 2조3081억원 중 43.2%는 토스를 거쳤고, 카카오페이(35.7%), 핀다(17.8%)가 그 뒤를 이었다. 저축은행 대출 비교 서비스만 조사한 자료지만, 업계에선 은행이나 카드사 등을 포함한 전체 대출 비교 시장에서도 3사 점유율이 유사하다고 보고 있다.&nbsp; &nbsp; 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr &nbsp; 여기에 올 하반기 네이버파이낸셜이 가세한다. 이 회사는 그간 네이버 쇼핑 플랫폼에 입점한 중소상인(SME) 대상으로 다양한 혁신 금융 서비스를 개발해왔다. 대출 비교도 SME 타깃 서비스로 내놓을 전망. 업계에선 네이버가 SME 시장에 머물 거라고 보지 않는다, 익명을 요구한 핀테크 업계 관계자는 "대출은 금융의 꽃이라고 불릴 만큼 중요한 금융 상품인 만큼, 결국은 네이버가 개인 대상 대출 비교 시장에도 진출하게 될 것"이라고 내다봤다. 크게는&nbsp;국내 총 1752조원 규모(2022년 1분기 말 가계신용 잔액)의 대출 시장을 놓고 네·카·토 핀테크 3사의 '정보 비교·중개' 경쟁이 본격화될 전망. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 나랑 무슨 상관이야? &nbsp; 기업간 경쟁이 치열해지면 소비자로선 나쁠 게 없다. 기존에 소비자가 은행이나 금융사들의 대출상품을 비교하려면 은행마다 지점을 직접 방문한 뒤 각종 서류를 은행원에게 제출하고 상담해야 했다. 그러나 이젠 모바일 앱 하나로 각종 금융사의 대출 금리와 한도를 비교할 수 있어 소비자와 금융사 간 정보 비대칭에 브레이크를 걸 수 있게 됐다. 마찬가지로 핀테크 플랫폼 간 서비스 경쟁이 활성화되면 각 플랫폼에 입점하는 대출 상품이 늘고, 금융 소비자가 더 나은 조건으로 대출 받을 가능성도 커진다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 대출비교 서비스 지형도 &nbsp; 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr 이 시장을 주도하는 1등 토스, 추격자 카카오페이, 다크호스 핀다의 전략과 특징을 비교해보니. ① 금융 앱 1등 토스: 대출 비교 시장의 가능성을 일찍이 알아본 시장의 선두주자. 토스 관계자는 "토스의 대출비교 서비스는 2019년 8월 출시 이후&nbsp;지난달(7월) 말까지&nbsp;누적 14조8000원 이상 대출로 이어졌을 만큼, 토스의 대표적인 금융상품"이라고 밝혔다. 누적 이용자 수도 460만명을 돌파했다.&nbsp;간편결제, 증권, 은행 다양한 서비스를 하나의 앱에서 제공한 '원 앱(One App) 전략'이 주효했다. 각자 다른 목적으로 찾은 사용자를 대출 비교서비스로 계속 유도하는 전략이 먹힌 셈. 또 시장에 참여한 핀테크 중 유일하게 주요 시중 은행 3곳(신한·하나·우리)의 대출상품을 모두 취급해 시장을 빠르게 장악했다. &nbsp; 토스의 경쟁 우위는 앱 그 자체에 있다. 대출 비교에서도 사용자 인터페이스(UI)와 사용자 경험(UX)에 강한 앱이 무기다. 예컨대 토스 앱에서 여러 대출 상품을 비교한 후 연결되는 금융기관 앱에서 사용자 경험이 대체로 좋지 않은 점을 고려해, 앞으로는 토스 앱 내에서 대출을 실행하는 기능을 추진 중이다. &nbsp; ② 추격하는 카카오페이: 토스를 무섭게 추격하는 대출 비교 시장의 2인자.&nbsp;지난 2분기 기준 대출 비교 서비스를 통한 대출 실행액은 1년 전보다 14%, 직전 분기보다는 무려 42%가 성장하며 무럭무럭 크는 중이다.&nbsp;이성우 카카오페이 재무총괄 리더는 지난 2일 2분기 실적발표 컨퍼런스 콜에서 "대출 서비스가 출시 이후 가장 높은 수준의 TPV(연간 거래액)를 기록하며 (전체) 금융 서비스의 성장을 견인하고 있다"고 강조했다. 지난해 말 출시한 부채원리금상환비율(DSR) 계산기, 신용관리 서비스 등 금융 관련 편의 서비스가 성장을 이끌었다. &nbsp; 카카오페이는 향후 부동산대출, 자동차 대출 등 다양한 대출상품의 취급을 늘리는 '포트폴리오 다변화'에 집중할 것으로 보인다. 신원근 카카오페이 대표이사는 컨퍼런스 콜에서 "입점 금융사와 (대출) 상품이 본격적으로 확장되는 올해 4분기 이후&nbsp;대출 관련 서비스 부문에서 더욱 가시적인 성과를 낼 것으로 기대한다"고 밝혔다. &nbsp; ③ 다크호스 핀다: 빅테크에 맞서 유일하게 두 자릿수 시장 점유율(17%)을 보유한 스타트업. 대출비교 서비스를 제공하는 핀테크 중 가장 많은 제휴사(62개 금융사)를 보유했다. 이른바 '물량'으로 시장 확장을 노린 것. 그 결과 지난 6월 말 기준 누적 가입자 수 150만명을 넘어섰다. 같은 시기 월간 활성 이용자 수(MAU)는 54만명을 돌파했다. 토스와 카카오페이에 맞설 앞으로의 전략은 '맞춤형 관리' 서비스 강화다. 박홍민 핀다 공동대표는 "대출금 상환 계좌 잔고가 부족하면 자동으로 타 계좌에서 자금을 이체해주는 기능을 추가하는 등 '밀착 관리' 서비스를 강화할 예정"이라고 밝혔다. &nbsp; 박상진 네이버파이낸셜 대표가 지난 6월 '미디어데이 2022'에서 발표를 하고 있다. 네이버파이낸셜은 이 자리에서 올해 하반기 사업자 대출비교 서비스 출시 계획을 밝혔다. [사진 네이버파이낸셜] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 대출 비교 서비스가 대환 대출 플랫폼까지 발전할 수 있을지가 관전 포인트다. 지난해 금융 당국을 중심으로 소비자들이 비대면 앱을 통해 시중 은행의 대출상품을 손쉽게 갈아탈 수 있도록 하는 대환 대출 플랫폼 개발을 추진했지만, 은행들의 반대로 무산됐었다. 당시 은행들은 "입점한 금융사들은 금리 출혈 경쟁을 해야 하고, 빅테크만 수수료를 벌어가는 불합리한 구조"라고 반발했다. 그러나 올해 소비자 이자 부담이 커지자 정치권이 또다시 신용대출과 주택담보대출을 앱으로 쉽게 갈아탈 수 있는 플랫폼 개발을 공론화하고 있다. &nbsp; 향후 금융 당국이 대환 대출 플랫폼을 허용할 경우, 대출 비교 서비스 시장의 규모는 급격하게 커질 것이란 분석이 나온다. 조아해 삼성증권 애널리스트는 "정부 주도의 대환대출 인프라 구축을 통해 신용대출은 물론 주택자금대출까지도 온라인상에서 원스톱으로 대환대출이 가능하게 된다면, 대출 비교 플랫폼이 대상으로 하는 시장이 가계대출 잔액 전체로 확대될 수 있다"고 분석했다. 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 1600만 모았어도 적자, B2B 키우는 당근마켓의 속사정]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25094331</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25094331"/>
        <updated>2022-08-15T07:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[당근마켓의 B2B 플랫폼인 당근비즈니스 웹사이트. [사진 당근마켓] &nbsp; 당근마켓이 기업 간 거래(B2B) 사업을 강화한다. 동네 곳곳에 포진한 프랜차이즈 기업들과 지역 소상공인들을 대상으로 하는 ‘당근비즈니스’를 지난 11일 선보이면서다. 그동안 당근마켓 앱 내에 있던 각종 B2B 서비스(비즈프로필, 브랜드프로필, 광고 등)를 웹사이트 한 곳으로 모았다. 1600만명이 쓰는 당근마켓 앱을 각 동네에 ‘하이퍼 로컬’(hyper-local·소규모 지역) 마케팅 플랫폼으로 키우겠다는 전략이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ● C2C 플랫폼의 수익성: 지난 2015년 중고 거래 시장의 후발주자로 출발한 당근마켓은 개인 간 거래(C2C)를 기반으로 유니콘(기업가치 10억 달러 이상)으로 컸다. 누적 가입자 수는 3000만 명 이상. 월간활성이용자수(MAU)는 지난달 기준 1630만 명(모바일인덱스 기준)에 이른다.&nbsp;지난 해 8월 1789억원의 시리즈D 투자 유치 당시 인정받은 기업가치는 3조 원. 스타트업 고평가 시기임을 감안해도 이마트(시가총액 2조9409억원), 롯데쇼핑(시총 2조8855억원)과 맞먹는 몸값이었다.&nbsp; &nbsp; 그러나 중고 거래가 아무리 많아도 플랫폼에 떨어지는 수익이 없다는 건 당근마켓의 한계로 지적됐다. 코로나 팬데믹 이후 2년간 MAU가 약 1.7배로 늘었지만, 적자도 불어났다. 지난 2020년 134억원이던 영업적자는 지난해 352억원으로 약 2.6배가 됐다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 동네 소상공인은 비즈프로필, 기업은 브랜드프로필을 이용해 당근마켓에서 홍보를 할 수 있다. [사진 당근마켓] &nbsp; ● 당근의 B2B 전략 : 당근마켓에 수익 모델이 없었던 건 아니다. 다만 지역 소상공 광고 위주라 성장 폭이 제한적이었다. 하지만 이용자 저변이 확대되며 당근마켓을 주요 마케팅 수단으로 활용하는 가게가 늘어나자, 당근마켓도 B2B 서비스를 통해 수익 구조를 다변화할 계획을 세운 것. 11일 공개한 당근비즈니스가 그 허브 역할을 한다.&nbsp; &nbsp; 동네 가게를 운영 중인 소상공인이 당근비즈니스에서 비즈프로필을 개설하면 쿠폰 등록, 고객과 실시간 채팅 기능을 이용할 수 있고 단골 분석 데이터도 받을 수 있다. 지난해 2월 선보인 비즈프로필 서비스는 출시 1년 6개월 만에 55만여 개 가게가 이용 중이다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 최근 선보인 브랜드프로필은 전국에 가맹점을 보유한 프랜차이즈 기업을 대상으로 운영하는 서비스다. 무료로 운영하는 비즈프로필과 달리 브랜드프로필은 전국 단위로 노출되기 때문에 기존 지역 광고보다도 단가가 높다. 대신 기업이 모든 가맹점에서 이용할 수 있는 혜택을 공통으로 홍보할 수 있다는 것이 강점이다. 문경원 당근마켓 지역사업 실장은 “지역 주민과 연결되고 싶은 모든 소상공인과 자영업자, 기업 브랜드, 지자체와 기관들이 당근비즈니스를 이용하게 될 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 경쟁사는 어때 &nbsp; 당근마켓, 중고나라, 번개장터 등 C2C 중고 거래를 기반으로 성장한 플랫폼 3사의 공통된 고민은 수익성이다. 당근마켓이 하이퍼로컬 기반 C2C와 B2B로 이 문제를 풀고자 하는 반면, 중고나라와 번개장터의 전략은 좀 다르다.&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp; ● B2C도 하는&nbsp;중고나라: 1세대 중고 거래 플랫폼인 중고나라의 전략은&nbsp;기업·소비자 간(B2C) 거래다. 중고 거래가 활발한 품목 중 일부를 중고나라가 직접 소비자들에게 판매해 B2C 사업으로 키우는 것. 가장 먼저 선보인 건 모빌리티 분야다. 중고나라는 지난 4월부터 이륜차 정비·위탁 판매 업체인 바리코퍼레이션과 손잡고 중고 오토바이를 판매하고 있다. 중고나라가 중고 오토바이를 직접 매입한 뒤 성능 검사나 품질관리 등을 통해 고객에게 재판매하는 모델. 중고나라는 유아동복을 수거해 검수·세탁을 거쳐 재판매하는 ‘코너마켓’에도 투자했다. &nbsp; 지난 2월 26일 여의도 더 현대 서울에 오픈한 번개장터의 한정판 스니커즈 편집숍 '브그즈트 랩(BGZT Lab)' [사진 번개장터] &nbsp; ● ‘취향 거래’ 번개장터: 번개장터에 따르면 이곳에서 발생하는 거래 품목의 80%는 패션과 레저, 디지털 제품이다. 생활용품 거래와 달리 ‘취향’이 중요한 품목들이고 거래 가격도 높다는 특징이 있다. 이에 번개 장터는 MZ세대가 주 사용층인 취향 기반 중고 거래의 성장성에 주목했다. 지난해 스니커즈 커뮤니티 ‘풋셀’ 인수 후 스니커즈 사업 부문을 고도화하고, 오프라인 스토어 ‘BGZT(브그즈트)’를 열어 운영 중이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 당근마켓의 B2B 잰걸음은 계속될 것으로 보인다. 지역 연계형 라이브 커머스 기능도 준비 중이다. 모바일 앱에서 실시간으로 물건을 판매하는 라이브 커머스는 코로나19 이후 급성장한 시장으로 꼽힌다. 네이버나 카카오는 물론 온·오프라인 유통업체, 배달의민족 등이 진출해 있다. 당근마켓 관계자는 “향후 선보일 라이브커머스 기능은 동네 가게와 지역 주민을 연결하는 다양한 방법 중 하나가 될 것”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 정의선 pick 포티투닷, 자율주행 ‘게임체인저’ 될까]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25094085</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25094085"/>
        <updated>2022-08-13T07:02:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[정의선(오른쪽) 현대차 수석부회장이 서울 논현동 현대모터스튜디오 서울에서 만나 모빌리티 서비스에 대해 의견을 나눈 뒤 기념촬영하고 있다. [사진 현대자동차그룹] 네이버 최고기술책임자(CTO) 출신 송창현 대표가 설립한 스타트업 포티투닷(42dot)이 현대차그룹에 인수된다. 자율주행 기술을 개발하는 포티투닷은 기업가치로 약 5700억원을 인정받았다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 현대차·기아는 12일 “포티투닷을 4276억원에 인수한다”고 밝혔다. 포티투닷 초기 투자자였던 현대차는 212만 9160주(2746억 6200만원)를 추가 확보해 최대 주주(지분 55.9%)에 올라섰다. 기아도 기존 지분에 168만 6106주(1530억 800만원)를 더해 37.3%의 지분을 확보했다. 이번 인수 마무리후 포티투닷은 현대차그룹 계열사에 편입된다. &nbsp; 포티투닷은 송 대표가 네이버 퇴사후 2019년 창업했다. 기업용 자율주행 키트 ‘에이킷’(AKit), 자율주행차 호출 플랫폼 ‘탭!’(TAP!) 등을 개발하고 있다. 도시 내 이동을 연결하는 모빌리티 서비스들의 운영체제(OS) 장악을 목표로 한다. 현대차·기아를 비롯해 SK텔레콤, LG, 신한금융그룹, 롯데렌탈 등 국내 대기업들이 포티투닷 초기부터 투자했다. 2022년 기준 누적 투자유치금은 1570억원. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 이날 현대차그룹은 ‘글로벌 소프트웨어(SW)센터’ 설립을 추진하고, 그 일환으로 포티투닷을 인수한다고 밝혔다. 글로벌 SW센터는 미래 모빌리티의 핵심인 ‘SDV’(Software Defined Vehicle·소프트웨어로 제어하는 자동차) 개발 체계를 총괄하는 조직.&nbsp; &nbsp; ● 알맹이(SW)의 시대 : 현대차그룹은 하드웨어에서 소프트웨어로 무게추를 옮기는 중이다. 전통 내연기관차 제조기업에서 ‘지능형 모빌리티 회사’로의 변신을 목표로 한다. 최근 수년간 현대차그룹이 굵직한 투자를 잇따라 내놓은 배경이다. 2020년 ‘로봇개’로 유명한 미국 보스턴다이나믹스를 1조원에 인수했고, 미국에 도심항공모빌리티(UAM) 자회사도 설립했다.&nbsp;지난 2019년엔 미국 자율주행 스타트업 앱티브와 손잡고 40억달러 규모 합작회사(JV) 모셔널을 설립해 로보택시를 개발 중이다. 이번 포티투닷 인수도 그 연장선에 있다.&nbsp;앞서 지난 3월 현대차그룹은 2030년까지 전기차, 자율주행 등 미래 전략 사업에 95조원을 투자하겠다고 밝힌 바 있다. &nbsp; ● 기술 스타트업의 엑시트&nbsp;: 포티투닷과 현대차그룹의 결합은 기술 스타트업의 엑시트(exit·투자금 회수) 사례로도 주목할 만하다. 송창현 대표는 애플·MS 등 실리콘밸리 기업을 거쳐 2008년 네이버에 합류했다. 11년간 재직하며 네이버의 AI와 로보틱스 연구개발 기반을 다졌다는 평가를 받았다. 그런데 돌연 2019년 대기업 네이버를 박차고 나와 창업가로 변신했다. 김도현 국민대(경영학과) 교수는 “대기업이 가능성 있는 미래에 투자하고 시장성이나 기술력이 검증되면 후속 투자하거나 인수하는 옵션 투자의 교과서격인 성공 사례”라고 평가했다. 특히, 국내 톱 수준의 개발자가 대기업 퇴사 후 창업한 스타트업이 또 다른 대기업의 혁신 동력이 됐다는 점에서 기술 창업 생태계에도 긍정적인 신호. [사진 포티투닷] &nbsp;━&nbsp; 현대차는 왜?&nbsp; &nbsp; ●&nbsp;옥(玉) 같은 개발 조직 : 포티투닷 임직원 200여명 중 70%는 개발 인력이다. 이번 인수로 현대차그룹은 자율주행 연구개발 조직을 대폭 강화할 수 있게 됐다. 익명을 요구한 한 모빌리티 스타트업 관계자는 “국내에서 검증된 자율주행 개발자를 구하기가 쉽지 않은데 옥석 구분이 끝난 핵심 인재들을 한번에 수혈할 수 있다는 게 현대차의 최고 수확일 것”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; ●&nbsp;자율주행, 처음부터 끝까지&nbsp;: 포티투닷은 자율주행 운영시스템·SW 등을 전부 아우르는 풀스택(Full Stack·자율주행 전 요소기술) 스타트업이다. 현재 레벨4 자율주행 상용화에 주력하고 있다. 레벨4는 자율주행 수준 6단계(레벨0~5) 중 5번째로 높은 수준으로, 인간의 개입이 필요 없다. 특히, 포티투닷은 고가의 라이다(LiDAR) 없이 카메라·레이더로 자율주행하는 기술을 개발 중이다. 라이다가 빠지면 기기 비용이 절감돼 양산 효율성을 높일 수 있어서다. 오는 9월에는 차량 외부에 센서가 없는 형태의 자율주행 기술 ‘GEN3’를 공개하고 2023년 자율주행 수직통합솔루션을 OEM 차량에 통합할 계획이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 포티투닷은 왜? &nbsp; ● 찬겨울엔 우산 속으로: 벤처투자에 불어닥친 찬바람, 자율주행 스타트업에도 예외는 아니다. 신규 투자를 유치하기 어려운데 연구개발 비중에 큰 스타트업이라면 당장 돈 벌 수 있는 수익 모델도 마땅치 않다. 현대차그룹 합류를 선택한 포티투닷은 당분간 곳간 걱정 없이 자율주행 개발에 매진할 수 있게 됐다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; ● 하드웨어 기지 확보:&nbsp;포티투닷으로선 자율주행 개발에 꼭 필요한 완성차(하드웨어)를 안정적으로 확보할 수 있다는 점도 긍정적. 소프트웨어를 개발하는 자율주행 스타트업들에겐 이를 실증할 완성차가 필수다. 포티투닷이 강조해온 도시 이동을 위한 통합운영체제(UMOS)도 현대차 그룹 내에서 시너지를 낼 수 있을 것으로 보인다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 업계 반응은 &nbsp; &nbsp; 자율주행 기술업계는 이번 인수를 긍정적으로 보는 분위기다. 한 자율주행 스타트업의 임원은 “경기가 차갑게 식은 가운데 거래가 성사됐다는 것 자체로 자율주행 기술 업계엔 긍정적인 시그널”이라고 말했다. 또 다른 스타트업 대표는 “대기업에 인수되는 길을 모델로 보여줬다 점에서 의미 있다”면서도 “독자적으로 비전을 펼치지 못한 건 아쉽다”고 말했다. 이어서 “현대차의 초기 투자가 (포티투닷) 인수의 연결고리가 된 것처럼 대기업과의 협력 관계가 기술 스타트업의 성장과 출구 전략에 점점 더 중요해질 수도 있을 것 같다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; &nbsp; 모빌리티 업계에선 이번 인수를 '예고된 수순'으로 보는 시각이 많다. 정의선 현대차그룹 회장이 포티투닷 창업 전부터 송 대표 영입에 공을 들였다고 알려져 있기 때문. 러브콜을 받던 송 대표는 지난해 4월부터 현대차 TaaS(Transportation-as-a-Service, 사람·물류의 이동을 포괄하는 서비스형 운송) 본부장을 맡아 현대차의 글로벌 모빌리티 서비스 전략 수립부터 기획·개발·운영 등을 총괄해 왔다. 지난해 말 사장 승진 후에는 연구개발본부 산하에 신설된 차량 소프트웨어 담당도 맡고 있다. 이번 인수로 현대차그룹 내에서 송 대표의 입지가 한층 더 강화될 가능성이 크다. &nbsp; 김인경 기자 kim.inkyoung@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 카카오엔터 찾아간 민주당 “불공정계약 다음은 창작자 건강권”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25093991</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25093991"/>
        <updated>2022-08-17T23:16:37.245Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[이진수 카카오엔터테인먼트 각자대표가 12일 오전 ‘웹툰 정산정보제공 시연 및 플랫폼·창작자 상생간담회’에서 인사말을 하고 있다. 뉴스1 &nbsp; “지난 국정감사는 카카오엔터테인먼트가 웹툰·웹소설 산업을 성장시켰다는 교만과 자부심이 너무 지나쳤던 게 아닌가 깊이 되돌아보는 시간이 됐습니다. (이진수 카카오엔터 각자대표)” &nbsp; 국내 웹툰·웹소설 시장 1, 2위를 다투는 대형 플랫폼의 수장이&nbsp;‘교만과 자부심’을 반성했다. 무슨 일이 있었나. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 더불어민주당 민생우선실천단 빅테크갑질대책 태스크포스(TF)는 12일 오전 서울 마포구 카카오엔터 합정오피스를 찾아 카카오·네이버 등 플랫폼 관계자와 창작자들을 만나 ‘상생간담회’를 열었다.&nbsp;지난해 국감에서 불거진 웹툰·웹소설 플랫폼-창작자 간 불공정 계약, 불투명한 정산 구조 등의 개선을 점검하는 차원이다. &nbsp; 이날 간담회엔 박홍근 원내대표(민생우선실천단장), 한준호 빅테크갑질대책 TF 팀장, 유정주 TF 위원 등 민주당 인사들과 이진수 각자대표, 황현수 스토리부문 대표, 박정서 웹툰 총괄 등 카카오엔터 임원진이 참석했다. &nbsp; 12일 서울 마포구 카카오엔터테인먼트 합정오피스에서 플랫폼-창작자 상생간담회가 열렸다. (왼쪽 위부터) 김재현 문화체육관광부 콘텐츠 국장, 이수진 더불어민주당 원내대변인, 유정주 민주당 의원(민주당 민생우선실천단 빅테크갑질대책TF 위원), 박홍근 민주당 원내대표(민생우선실천단장), 이진수 카카오엔터테인먼트 대표, 한준호 민주당 의원(빅테크갑질대책TF 팀장), 김병욱 민주당 의원(빅테크갑질대책TF 위원), 김현우 네이버웹툰 유니버스B 리더, 황현수 카카오엔터 스토리부문 대표, 허권 문체부 대중문화사업과 사무관, 박정서 카카오엔터 웹툰 총괄. (왼쪽 아래부터) 손상민 작가, 이정헌 작가, 김병수 목원대 웹툰·애니메이션·게임학부 교수, 안미란 문체부 대중문화사업과 과장. 김정민 기자 또 네이버에서 작가 계약 업무 등을 총괄하는 김현우 네이버웹툰 유니버스B 리더, 문화체육관광부 산하 웹툰상생협의체 관계자들도 자리했다. 모두발언 이후 진행된 비공개 간담회에서 카카오엔터는 새로 개발한 작가용 정산 정보 제공 시스템 ‘파트너 포털’을 시연했다. &nbsp; 그동안 웹툰·웹소설 플랫폼 기업들은 영화·음원 업계와 달리&nbsp;소비자들의 결제액 정산 내역을 창작자에게 제대로 공개하지 않아 비판을 받아왔다. 이날 유정주 의원은 “(작가들이) 본인 작품이 시장에서 얼마나 어떻게 판매되고 있는지 매출 정보를 정확히 알 수 없다”고 지적했다.&nbsp;유 의원은 애니메이션 제작사 대표와 한국애니메이션산업협회 회장 출신. 이진수 카카오엔터테인먼트 대표(왼쪽)가 더불어민주당 민생우선실천단 빅테크갑질대책TF 한준호 의원, 유정주 의원과 간담회 시작 전 차담을 나누고 있다. 김정민 기자 &nbsp;━&nbsp; 민주당-카카오, 무슨 말 나눴나&nbsp; &nbsp; 박홍근 원내대표는&nbsp;“웹툰은 국내뿐 아니라 세계 시장에서도 주목하는 K콘텐츠의 핵심”이라며&nbsp;“빛이 밝을수록 그림자도 짙기 마련인데, 급격한 성장 이면에는 창작자들의 희생과 고통이 있었다”고 지적했다. 이어&nbsp;“공정한 웹툰 생태계를 위협하는 문제점을 입법과 정책 대안을 통해 해소할 것”이라고 예고했다. &nbsp; 이진수 대표는&nbsp;“20년 넘게 정보기술(IT) 업계에 있으면서 지난해 난생 처음 국회에 갔다”며&nbsp;“지금도 저는 ‘대한민국 스토리-지적재산(IP)-영상의 글로벌 실크로드를 만들겠다’는 비전으로 회사를 이끌고 있지만, 우리가 너무 성장만 부르짖었나 생각해본 계기가 됐다”고 소회를 밝혔다. 그러면서 “국회와 산업계의 조언대로 카카오엔터의 영향력을 고려해 투명한 정산, 공정한 표준계약서를 관리할 책임 등을 다하겠다”고 강조했다. &nbsp; 지난해 10월 국회 문화체육관광위원회 국감에 출석한 이진수 카카오엔터 대표(왼쪽)와 김준구 네이버웹툰 대표. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ● 불투명·불공정&nbsp;바뀔까: 문체부에 따르면 지난해 불공정계약을 경험한 웹툰 작가는 전년보다 2.4%p 증가한 52.8%였다. 특히 ‘2차 저작권, 해외 판권 등 제작사에 유리한 일방적 계약’을 경험했다는 비율이 전체 응답자의 23.2%로 가장 높았다. ‘정산 내역을 제공받지 못했다(17.5%)’는 응답이 그 다음. 대부분 중소규모 제작사(CP)와의 계약에서 벌어진 일이었다. 하지만 카카오·네이버 등 대형 플랫폼이 여러 CP 자회사를 거느리고 있고 업계 파급력이 큰 만큼 이들의 ‘공정계약 선언’이 업계 전반으로 확산될지 주목. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr &nbsp; ● 카카오 상생 일등공신?: 카카오엔터는 스스로를 “카카오 계열사 중 상생안 이행률 1위”로 평가한다. “플랫폼 수수료율 등 아직 발표 못한 것들이 있는데, 국감에서 지적받았던 건 지난 1년간 거의 다 이행했다(카카오엔터 관계자)”는 것. 대표적으로 내세우는 것이 창작을 지원하고 신진 작가를 발굴하는 ‘창작지원재단’ 설립과 이날 공개한 ‘파트너 포털’이다. 회사는 향후 5년간 최소 100억원을 재단에 투입할 예정이다. 다만 파트너 포털이 실제 효용이 있을진 지켜봐야. &nbsp; ● “수수료가 너무해”: 플랫폼이 떼는 수수료도 창작자들의 주요 어젠다. 김동훈 웹툰작가노동조합 위원장은 지난해 국감에서 “1000만원 매출이 발생하면 거대 플랫폼이 가져가는 수수료는 적게는 30%에서 많게는 50%”라고 밝힌 바 있다. 당시 김 위원장은 “남은 50~70%를 제작사와 메인 작가가 나누고, 메인 작가는 보조 작가·글 작가와도 나눠야 한다. 최저생계비가 한참 모자란 상황”이라고도 증언했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이것도 알아야 해 &nbsp; 지난해 완결된 카카오엔터테인먼트 대형 히트작 ‘나 혼자만 레벨업’의 주요 성과. 맨 오른쪽은 내년 공개될 애니메이션 티저 사진. 일본 애니메이션 명가 에이원픽처스(A-1 Pictures)가 제작한다. 사진 카카오엔터테인먼트 &nbsp; 한편 웹툰업계와 독자들은 최근 ‘작가 건강권’에 주목하기 시작했다. 글로벌 조회수 142억회를 기록한 카카오의 대형 히트작&nbsp;‘나 혼자만 레벨업’ 그림 작가 장성락(37)씨가 지난달 23일 세상을 떠나면서다. 장 작가의 사망 원인(지병으로 인한 뇌출혈)과 업무 강도 간 상관관계는 명확히 밝혀지지 않았으나, 소셜미디어(SNS) 등에서 이 사건은 웹툰 작가들의 장시간 고강도 노동에 대한 논의에 불을 지폈다.&nbsp;고인은 ‘나혼렙’ 연재 시절 70~100컷 분량의 컬러 웹툰을 매주 연재했다. &nbsp; 문체부에 따르면 웹툰 작가들은 하루 평균 10.5시간, 주중 평균 5.9일을 창작 노동에 쓴다. 하루 14시간 이상 노동하는 작가도 17%나 된다.&nbsp;웹툰협회는 지난 9일 장 작가를 추모하며&nbsp;“웹툰업계가 형성해온 살인적인 고강도 업무 환경을 더 이상 개인적인 문제로 파편화해선 안 된다”며&nbsp;“상생협의체를 통해 문제 해결에 매진하겠다”고 밝혔다.&nbsp;앞서 네이버웹툰도 지난 6월 북미에서 “만화는 문학의 재밌는 부업”이라고 광고했다가 작가들로부터 “부업 같은 소리하네(Side-hustle my ASS)”란 비난을 받고 빠르게 사과한 바 있다. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr 이와 관련 유정주 의원은 간담회 이후 중앙일보와 만나 “(법정근로시간을 넘는) 추가 노동에 대한 보상 등을 표준계약서에 보강해나가겠다”며 “상생협의체에 전수조사를 의뢰해둔 상황”이라고&nbsp;밝혔다. &nbsp; &nbsp; ■ 중앙일보 홈페이지에서 [팩플]을 구독하세요!&nbsp;「 팩플(FACTPL)은 네카라쿠배토야당, 글로벌 빅테크, 유니콘 등 비즈니스의 미래(Future of Business)를 이끄는 혁신 기업을 자세히 뜯어봅니다. TheJoongAng에서 팩플 구독 후 차별화된 오리지널 리포트와 리더들의 인터뷰를 경험하세요. 👉https://www.joongang.co.kr/factpl 」&nbsp;김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “아바타에 성기가 어딨나요?” 물정 모르는 ‘메타버스 성범죄’ 법안들]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25093674</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25093674"/>
        <updated>2022-08-11T07:15:49.457Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[하반신이 없는 호라이즌 월드의 아바타들. 사진 메타 국회에서 ‘메타버스 성범죄’를 잡겠다는 법안들이 잇따라 발의되고 있다. 그러나 아바타에 성기가 있다고 전제하는 등 황당한 내용들이 포함돼 실효성 논란이 예상된다. 가상 공간에 대한 이해 없이 만들어진 ‘보여주기식 법안’이란 지적도 나온다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 지난 5월부터 7월까지 매달 1건 이상 ‘아바타 성범죄 처벌법’이 발의됐다. 민형배 의원(무소속), 신현영 의원(민주당), 윤영덕 의원(민주당)이 각각 대표발의한 성폭력처벌법 개정안, 정보통신망법 개정안 등이다. 대부분 기존 형법이나 성폭력처벌법, 스토킹처벌법 등 ‘인간 대 인간’ 사이의 일을 벌하는 조항을 따왔다. 올해 5월 민형배 의원이 대표발의한 성폭력처벌법 개정안. 사진 의안정보시스템 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 메타버스의 부상 이후 디지털 성범죄 무대가 넓어지고 있다. 채팅·음성·사진·영상 등을 이용한 성희롱, 아바타를 이용한 스토킹·유사 성행위, 그루밍 성폭력 등 형태도 다양하다. &nbsp; 메타버스 ‘호라이즌 월드’를 운영하는 메타(옛 페이스북)는 집단 성희롱 등 성범죄가 반복되자 ‘아바타 간 거리두기’ 기능을 도입했다. 다른 메타버스 플랫폼 제페토(네이버)와 로블록스 등에서도 아동·청소년을 노린 성범죄가 꾸준히 보고되고 있다. 경찰청에 따르면 디지털 성범죄는 2019년 2690건에서 지난해 4349건으로 62% 증가했다. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr 수사기관도 관련 입법의 필요성을 인지하고 있다. 지난 6월 대검찰청 논문집 ‘형사법의 신동향’에 실린 ‘메타버스 공간에서의 성폭력 범죄와 형사법적 규제에 대한 연구’는&nbsp;“피해자는 심각한 피해를 호소하고 있으나 현행 법체계는 가상현실 범죄에 대응하기에 부족하다”고 지적했다. 지난해 12월 경찰대 치안정책연구소는 ‘치안전망 2022’에서 메타버스를 특집 편성하고&nbsp;“이미 메타버스 내에서는 10대 대상의 성범죄가 발생하고 있으며, 다양한 성착취 범죄의 온상이 될 수 있다는 우려가 존재한다”고 언급했다.&nbsp; &nbsp; 하지만 현재 발의된 법안들은 메타버스 생태계에 대한 이해가 낮아 실효성이 떨어진다는 평가가 나온다. 제페토(위)와 로블록스(아래)에서 행해진 아바타 성추행. 사용자들이 유튜브에 올린 영상을 캡처했다. 사진 유튜브 캡처 &nbsp;━&nbsp; 뭐가 문제길래&nbsp; &nbsp; 발의안들을 ‘실효성이 있는가’와 ‘부작용은 없는가’ 측면에서 분석했다.&nbsp; &nbsp; ① 민형배 의원안 ● “본인 아바타의 성기나 손가락 등을 다른 아바타의 성기·구강·항문 등에 넣으면 최대 징역 2년 또는 벌금 2000만원”이란 것이 골자다. 유사강간죄(형법 제297조의2)를 준용했다. &nbsp; 그러나 메타버스 플랫폼에서 활동하는 아바타엔 성기가 없다. 호라이즌 월드 아바타의 경우 하반신도 없다. 메타버스를 운영하는 메타·제페토·이프랜드(SK텔레콤) 관계자는&nbsp;“성기나 항문은 당연히 없고, 기본 세팅부터 옷을 입고 있어 노출이 불가능하다”고 입을 모았다. 아바타마다 신체 구조가 2등신부터 16등신까지 제각각이라 일괄 적용이 어렵다는 것도 맹점. &nbsp; 대검찰청은 이 법안에 대해&nbsp;“(성기 삽입 등이) 가능하다면 플랫폼을 제재할 문제이지 형법적, 사전적 접근은 부적절하다”고 평가했다. 네이버가 운영하는 메타버스 플랫폼 ‘제페토’의 기본형 아바타. 사진 네이버 ② 신현영 의원안 ● 기존 성폭력처벌법 일부와 올해 1월 법무부 디지털 성범죄 TF의 ‘성적 인격권’ 신설 권고를&nbsp;정보통신망법에 반영했다. “온라인 공간에서 상대방 의사에 반해 성적 욕망 내지 만족을 위해 성적 언동을 하면 최대 징역 1년 또는 벌금 1000만원”이란 것이 핵심이다. &nbsp; ●&nbsp;플랫폼의 자료 보존 의무도 명시됐다. 수사기관의 요청이 있는 경우 방송통신위원회가 플랫폼 사업자에게 증거 자료의 보존 등을 명할 수 있다는 내용이다. 익명을 원한 업계 관계자는&nbsp;“해석에 따라 메타버스에서 일어나는 모든 일을 영상으로 남겨야 할 수도 있다”며 “관리에 막대한 비용이 들 뿐만 아니라 보관 범위나 방법에 따라 (사찰·검열&nbsp;등) 프라이버시 침해가 될 수 있다”고 우려했다. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr ③ 윤영덕 의원안 ● 아바타 간 성희롱, 성추행, 스토킹 등 “아바타를 상대로 성적 수치심이나 혐오감을 일으키는 행동 등에 최대 징역 1년 또는 벌금 1000만원”을 매긴다는 내용이다. 기존 통신매체이용음란죄(성폭력처벌법 제13조), 스토킹처벌법, 공연음란죄(형법 제245조) 등에서 따왔다. &nbsp; 법무법인 디라이트 노경종 변호사는 지난 3일 팩플팀에&nbsp;“(신 의원, 윤 의원 발의안은) 현실과 등가성이 떨어지는, 완전히 새로운 현상을 일단 처벌 범주에 넣고 보자는 내용”이라며&nbsp;“아바타를 사람과 동일한 신체·인격으로 볼 것인지부터 사회적 논의가 이뤄져야 한다”고 말했다. &nbsp; 이어 “이런 논의 없이 해당 법안들이 국회를 통과하면 과잉 처벌이나 억울하게 처벌받는 사례로 이어질 수 있다”고 경고했다. 가령, 아바타끼리 서로 ‘통과’할 수 있는 게임·메타버스라면 어디부터 신체 접촉인지도 명확하지 않다는 것. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 국회·전문가는 뭐래? &nbsp; “법안 발의는 논의를 시작하기 위한 방안”이란 입장이다. 메타버스·아바타의 법적 정의가 명확하지 않은 상황에서, 범죄 확산을 막으려면&nbsp;‘부족한 법안’이라도 내야했다는 것. &nbsp; ● 민형배 의원실 관계자는&nbsp;“(특별법 등으로) 메타버스·아바타에 대한 개념 규정이 선행되어야 하는 것을 안다”면서도&nbsp;“당장 성범죄가 퍼지는 상황이라 ‘그건 범죄’라는 인식 먼저 심어주고, 법안에 문제제기가 나오면 개정할 계획이었다”고 밝혔다. &nbsp; ● 신현영 의원실 관계자는&nbsp;“메타버스 성범죄에 대한 논의를 끌어내기 위한 차원”이라며&nbsp;“이달 말 토론회 등을 통해 업계와 전문가 의견을 수렴하고, 부족한 부분은 보완해나가겠다”고 말했다. &nbsp; ● 정보통신정책연구원 김현수 박사(방통위 메타시대추진단 간사)는 “메타버스 이용자 대다수가 아동·청소년인 만큼 현 시점 규제가 필요한 것은 사실”이라며 “플랫폼별 가상현실(VR) 기기 활용 유무 등 몰입도와 운영 방식이 천차만별이라, 입법안이 광범위해질 수밖에 없는 면이 있다”고 분석했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; ● 현재 법안은 발의 단계라 보완이 가능하다. 각 의원실은 이해관계자 의견을 적극 수렴해 법안에 반영하겠다는 입장이다. ● 아바타 범죄의 처벌 실효성을 확보하려면, ‘아바타 인격권’에 대한 논의가 먼저다. 여성가족부 등 관계부처는&nbsp;‘메타버스 윤리원칙’ 수립에 있어 아바타에 인격권을 부여할지 논의 중이다. ● 법무부가 지난&nbsp;4월 디지털 성범죄, 메타버스상 인격 침해 등을 예시하며 민법에 ‘인격권’을 포함시키는 개정안을 예고하면서, 아바타 범죄에 형사처벌 뿐 아니라 손해배상 청구 등 민사 소송도 가능해질지 주목된다. 관련기사[팩플] 메타버스 광풍, 우리가 놓치고 있는 질문들[팩플] 도망친 메타버스에 낙원은 없다초2 여학생에 "몸 보여줘"…이런 성추행 처벌 어려운 무법지대'썸타자'며 내위 올라탔다...어른들은 모르는 10대 무법천지 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] "손에 잡히는 NFT" 인스타·삼성·라인·SKT가 NFT에 뛰어든 이유]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25093117</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25093117"/>
        <updated>2022-08-09T07:14:17.620Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[인스타그램 등 소셜미디어부터 삼성전자·라인·SK텔레콤 등 국내외 빅테크들이 일제히 대체불가능토큰(NFT·Non-Fungible Token) 시장에 뛰어들었다. NFT란 블록체인 기술 기반의 디지털 자산으로 지난해부터 큰 주목을 받았다. 그러나 올 들어 분위기가 달라졌다. NFT 가격이 급락하고 거래량 절벽 사태를 맞으며 'NFT 거품론'이 제기되는 상황. 이 와중에 대기업들은 되레 NFT에 더 관심을 가지는 모양새다. 왜 그럴까. &nbsp; 인스타그램이 자신이 발행하거나 소유한 NFT(대체 불가능 토큰) 작품을 게시할 수 있는 기능을 한국을 포함한 전 세계 100여 개 국가에 확대 도입한다. 본 기능은 아티스트 및 크리에이터를 대상으로 먼저 선보이며, 향후 모든 이용자가 사용할 수 있도록 순차적으로 확대된다. [인스타그램] &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 대기업들이 나서면서 'NFT의 대중화'에 속도가 붙게 됐다. 보유한 NFT를 소셜네트워크 서비스(SNS)에 게시하고, 암호화폐 없이도 NFT를 구매할 수 있게 하는 등 NFT 문턱 낮추기에 나섰다. ● 원화로 NFT 거래: SKT가 3일 첫선을 보인 NFT 거래 플랫폼 '탑포트'는 이용자 편의성을 강조한다. 국내 3600만명 이상이 쓰는 본인인증 앱 PASS(통신 3사가 공동 개발·운영중)로 간단히 가입할 수 있다. 탑포트엔 '간송메타버스뮤지엄'이나 'kdk'같은 NFT 작가들의 작품 3000여점이 입점해 있다. 여타 NFT 거래소들과 다르게 원화로 거래할 수 있는 것도 장점. SKT 관계자는 "내년 상반기 정식 출시를 준비하면서 개인간 거래, NFT 선물하기 등의 기능도 추가할 예정"이라고 설명했다.&nbsp;&nbsp; SK텔레콤 NFT 마켓플레이스 '탑포트'의 서비스 화면. ● "NFT 보여주면 할인": 삼성전자는 TV·스마트폰 판매에 NFT를 활용하는 중. 10일 공개 예정인 갤럭시Z 폴드4와 플립4을 예약한 이들에게 '뉴 갤럭시 NFT'를 증정하기로 한 것. 이 NFT를 보유한 고객이 삼성 디지털플라자, 신라면세점 등에서 NFT를 인증하면 할인, 적립 등의 혜택을 제공할 예정이다. 삼성전자는 구체적인 NFT 활용법을 갤럭시 언팩 이후 공개한다. 올해 초 소비자가전전시회(CES)에선 NFT 플랫폼을 탑재한 TV 소프트웨어 '스마트허브'도 공개했다. 사람들이 NFT 예술 작품을 TV로 감상하고 검색도 할 수 있는 것. &nbsp; ● "내 NFT, 인스타에 자랑": 인스타그램은 자신이 발행하거나 소유한 NFT를 인스타그램에 게시할 수 있는 기능을 선보였다. 5월 미국에서 먼저 내놓은 기능인데 이달부터 한국을 포함한 100여개국에도 적용했다. 인스타그램 관계자는 "NFT를 업로드하면 자동으로 NFT 작가가 태그되고, 작품에 대한 설명도 볼 수 있다"며 "더 많은 사람들이 NFT를 쉽게 구매하고 공유하는 계기가 될 것"이라고 강조했다. &nbsp; 그래픽=박경민 기자 minn@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 리서치 기업 스카이퀘스트에 따르면 지난해 전세계 NFT 시장 규모는 157억달러(약 20조5100억원), 2028년까지 1224억3000만달러(약 159조9400억원)까지 클 것으로 보인다. 급성장하는 NFT 시장에 이제까지 전통 기업들이 관심을 보이는 방법은 '협업'이었다. 진입 비용도 적고, 입소문 효과도 누릴 수 있기 때문. 그러나 최근 들어 거대 기술 기업들이 NFT 시장에 더 적극적으로 뛰어드는 데는 이유가 있다. 그래픽=박경민 기자 minn@joongang.co.kr ●'그림의 떡' NFT, 이젠 대중화: 전세계에서 가장 유명한 NFT 프로젝트 중 하나인 BAYC(지루한 원숭이들의 요트클럽)는 많은 전통 기업들이 손잡고 싶어하는 대표적인 파트너다. 구찌, 아디다스 같은 전통 패션 기업들이 BAYC와 협업해서 히트를 치기도. 그러나 이런 프로젝트는 소수 마니아나 코인 투자자 중심으로만 유통된다는 게 강점이자 한계로 꼽힌다. 9일 현재 가장 저렴한 NFT가 84ETH(이더리움)로 약 1억9500만원을 호가한다. 그만큼 희소성이 크다는 뜻이지만, 일반인들로서는 NFT에 관심이 있어도 접근하기 어려운 시장이었다.&nbsp; &nbsp; ●&nbsp;실질 가치 있는 NFT:&nbsp;라인의 자회사 라인넥스트는 이달 중 NFT 거래 플랫폼 '도시'의 베타버전을 출시할 예정이다. '도시'는 비자, 신세계, CJ ENM 등 26개 기업들과 협업한다. 파트너사들의 지적재산권(IP), 콘텐트를 활용해 다양한 NFT 개발, 유통이 가능한 플랫폼으로 키우고자 한다.특히, 현재 글로벌 NFT 거래 시장을 77% 이상 차지하고 있는 '오픈씨'의 시장점유율을 뺏어오겠다는 의지가 강하다. 이를 위해 라인넥스트는 대중적으로 인기있고 실질 가치있는 IP를 NFT화하는 데 집중하고 있다. 이 회사 고영수 대표는 "이용자들이 원하는 콘텐트를 NFT화해 실질적인 가치를 부여하는 것이 중요하다"고 강조했다. &nbsp; ●크리에이터 생태계 확장:&nbsp;아담 모세리 인스타그램 CEO(최고경영자)는 지난 5월 NFT 게시 기능을 출시하면서 크리에이터 생태계 확장을 그 이유로 꼽았다. "인스타그램이란 중앙화된(centralized) 플랫폼에서 크리에이터들이 어떻게 잘 살 수 있을지를 고민했다. 중앙화된 플랫폼에서 크리에이터들에게 필요한건 웹3.0과 NFT다. NFT도 결국 신뢰와 권력을 어떻게 분배할지에 관한 것이기 때문이다." 인스타그램에서 활동하는 창작자나 인플루언서들이 직접 만들거나 소유한 NFT를 인스타그램에 공유함으로써 NFT 가치를 키우고 여기서 돈도 벌 수 있다는 것. 바꿔 말하면, 남들에게 자랑하는 행위를 통해 NFT 가격 상승을 기대할 수 있을 것이란 의미다.&nbsp; 그래픽=박경민 기자 minn@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; NFT 시장 전체의 거래량이 줄고 가격이 떨어지고 있다지만 대기업들의 진출은 계속 될 것으로 보인다. 카카오의 블록체인 계열사 그라운드X도 지난달 NFT 동맹 '그리드'를 구축했다. '그리드'에는 카카오 계열사를 비롯, 제일기획·아모레퍼시픽·신한은행·대웅제약 등 50개 기업들이 참여한다. 구체적인 사업 계획을 밝히진 않았지만, "유통, 엔터테인먼트, 뷰티 등 다양한 분야에서 NFT가 실제로 활용될 수 있게 하겠다"는 게 회사의 목표다. KT는 4월 베타 서비스로 선보였던 NFT 플랫폼 '민클' 앱을 웹으로 선보일 예정이다. KT그룹이 가진 스포츠·엔터테인먼트 리소스를 NFT에 적극 활용한다는 계획이다. &nbsp; 홍기훈 홍익대 교수(경영학)는 "이런 기업들의 움직임은 결국 본인들의 사업에 NFT를 얹는 느낌으로 접근한다는 공통점이 있다"며 "기업 입장에서는 NFT 진입 비용이 크게 들지 않으면서 고객에게 만족도를 더 줄 수 있기 때문에 NFT를 기존 사업에 접목시키는 시도는 이어질 것"이라고 내다봤다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사킥보드→전기자전거, 판 바뀐다…'적자 100억' 따릉이 손 잡나 [팩플][팩플] 코로나 특수 끝, 시총도 2년 전으로…네·카 엔데믹 전략은[단독] 카카오, 커머스 흡수 7개월만에 재독립…남궁훈 대표 겸직ㅣ팩플하선영 기자 dynamic@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA['우영우' 대박, 디지코 힘 받는다…시총 10조 '구현모 KT' 비결 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25091402</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25091402"/>
        <updated>2022-08-02T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[구현모 KT 대표가 지난달 28일 서울 송파구 소피텔 앰배서더 호텔에서 열린 ‘2022년 상반기 KT그룹 혁신성과 공유회’에서 인사말을 하고 있다.[사진 KT] KT가 9년 2개월 만에 ‘시가총액(시총) 10조 클럽’에 복귀했다. 약세장 속 통신3사 중 유일하게 상승세다. 민영화 20주년을 맞아 구현모 KT 대표의 ‘디지코’&nbsp;전략이 결실을 맺었다는 평가다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; KT는 1일 유가증권시장에서 전 거래일보다 1.59% 오른 3만8350원에 거래를 마쳤다. 2013년 6월 이후 처음으로 종가 기준 시총 10조원을 넘긴 것. 구 대표가 취임한 2020년 3월 1만9000원대였던 KT의 주가는 2년 만에 ‘더블링’했다. 올 들어 경쟁사인 SK텔레콤(-6.29%), LG유플러스(-8.42%)를 비롯해 네이버(-31.12%), 카카오(-35.37%)의 주가가 모두 뒷걸음질 친 가운데 홀로 26.36% 성장했다.&nbsp; &nbsp; 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 비결이 뭔데? &nbsp; 드라마 ‘이상한 변호사 우영우’는 에이스토리·KT스튜디오지니·낭만크루가 제작했으며 KT의 TV채널인 ENA와 OTT 시즌, 넷플릭스에서 동시 방영 중이다. [사진 에이스토리] ① 디지코 효과:&nbsp;취임 첫해, KT를 디지코(디지털 플랫폼 기업)로 전환하겠다던 구 대표의 계획이 어느 정도 성과를 거두고 있다는 평가다. 성장이 정체된 통신 시장에 머물지 않고 인공지능(AI), 빅데이터, 클라우드 등 ‘ABC 역량’을 키워 플랫폼 사업과 기업 간 거래(B2B)에 주력하겠다던 당초 목표가 궤도에 올랐다는 것. &nbsp; 최근 KT는 AI반도체, 로봇, 미디어 콘텐트, 디지털 금융 등 미래 사업에 집중하고 있다. 지난 4월 출범한 KT클라우드는 KT의 클라우드·IDC(인터넷데이터센터) 사업을 분할한 신설 법인. 지난해 4559억원이었던 매출을 2026년까지 2조원으로 끌어올리겠다고 밝혔다.&nbsp; &nbsp; 지난달에는 국내 AI반도체 설계 스타트업인 리벨리온에 300억원 규모 투자 계획을 발표했다. 올해 안에 자체 AI 인프라에 AI반도체 구동 소프트웨어(모레), AI반도체 설계 역량(리벨리온)을 융합해 그래픽처리장치(GPU) 수천장 규모의 ‘GPU팜’클라우드 서버를 구축하려는 포석이다. 내년에는 여기에 자체 개발한 AI반도체를 접목할 계획이다. AI전용 반도체가 적용되면 기존 반도체보다 더 저렴하고 성능 높은 AI 인프라를 제공할 수 있게 된다. &nbsp; 요즘 인기를 얻고 있는 ‘이상한 변호사 우영우’는 KT스튜디오지니가 제작에 참여했으며 넷플릭스와 KT의 미디어 채널(ENA, 올레tv, 시즌)을 통해 유통되고 있다. KT 측은&nbsp;“지적재산권(IP) 확보부터 기획, 제작까지 이어지는 미디어 밸류체인을 구축해 오는 2025년까지 관련 매출 5조원을 달성하겠다”고 밝혔다. ‘우영우’의 성공으로 KT의 미디어 사업에 대한 시장의 기대도 커졌다.&nbsp; &nbsp; ② 배당 늘리고 자사주 사들이고:&nbsp;기업가치를 높이기 위해 적극적으로 나선 것도 효과를 봤다. KT는 지난해 주당 배당금을 전년 대비 22.7% 올린 데 이어 올해도 41.5% 늘리는 등 3년 연속 배당금을 확대했다. 시가 배당률은 5.9%, 배당금 총액은 약 4500억원 규모다.&nbsp; &nbsp; 주가 부양을 위해 자사주도 대거 매입했다. 지난 2020~2021년까지 사들인 자사주만 약 3000억원 규모다. 김회재 대신증권 연구원은&nbsp;“자사주 매입은 투자자들에게 기업의 실적 개선 의지를 보여주는 강력한 신호로 작용할 수 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 박정호 SK스퀘어 부회장이 지난 1월 CES 2022가 열린 미국 라스베이거스에서 기자 간담회를 갖고 ‘SK ICT 연합’ 비전발표를 하고 있다. [사진 SK텔레콤] ① '탈통신' 힘 받을까:&nbsp;KT의 약진은 통신사들의 탈통신 전략에 힘을 실어줄 것으로 보인다. 통신사들이 텔코(통신기업)를 벗어나 플랫폼 기업으로 변하겠다고 ‘탈통신’을 외쳤지만, 뚜렷한 성과를 낸 사례는 많지 않았다. 네이버·카카오 같은&nbsp;정보기술(IT) 빅테크에 비해 조직이 경직돼 있고, 매달 수조 원의 매출을 일으키는 통신 중심 사업 구조를 바꾸기도 어렵기 때문.&nbsp; &nbsp; 하지만 최근 들어 KT를 비롯한 통신3사의 탈통신 움직임에 가속도가 붙었다. SK텔레콤은 지난해 설립 37년 만에 인적분할을 통해 반도체·정보통신기술(ICT)관련 투자전문 회사 SK스퀘어를 출범시켰다. 통신과 비통신부문을 분리해 각 영역에 맞는 경영 구조를 갖추고 투자 기반을 확장하겠다는 전략이다. &nbsp; LG유플러스 역시 현재 20% 수준인 비통신분야 매출을 2025년까지 30%로 늘리겠다는 계획이다. 황현식 LG유플러스 대표는 지난해 취임 간담회에서&nbsp;“AI, 클라우드, 빅데이터, 보안, B2B 솔루션, 콘텐트 등 6대 비통신 분야에서 매출 비중을 확대하겠다”고 밝혔다.&nbsp; &nbsp; ② 민영화 20주년 KT:&nbsp;이달로 민영화 20주년을 맞은 KT로서는 'KT맨'인 구현모 대표 임기 중 시총 10조원을 돌파했다는 의미가 작지 않다. 1981년 한국통신으로 시작해 2002년 민영화한 KT에는 정권과 가까운 외부 유력인사들이 최고경영자(CEO)로 자주 영입돼&nbsp;‘낙하산 경영’ ‘무늬만 민영화’라는 비판을 받아왔다.&nbsp; &nbsp; 반면, 구 대표는 내부 승진으로 CEO에 오른 케이스. 1987년 입사해 경영전략담당(상무), 경영지원총괄(사장) 등을 거치며 KT의 전략기획통으로 꼽혔다. 2020년 취임 당시 KT 노동조합은 “11년 만에 내부 출신 CEO 후보자가 선임된 것을 환영한다”며 성명을 내기도 했다. 통신업계 관계자는&nbsp;“구 대표가 취임하며 그간 KT CEO 선임 과정에서 불거졌던 외압 의혹이 해소된 측면이 있다”며&nbsp;“KT 내부에서 디지코 전략을 민영기업으로서 거둔 성과로 평가하는 이유”라고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 구 대표는 올해 초 스페인 바르셀로나에서 열린 MWC 2022에서&nbsp;“KT를 고객의 삶을 변화시키는 회사, 다른 산업의 혁신을 이끄는 회사로 만들겠다”는 목표를 밝혔다.&nbsp;AI, 로봇, 클라우드, 미디어 등 각 분야의 기술을 확보해 5년 내 디지털 플랫폼 기업으로 자리매김하겠다는 것. &nbsp; 이를 위해 KT는 2026년까지 네트워크·디지코 분야에 각각 12조원, 벤처·스타트업에 3조원을 투자하는 등 총 27조원을 투입해 혁신성장에 집중한다는 계획이다. 황성진 흥국증권 연구원은&nbsp;“KT가 본질적인 실적 성장을 통해 배당 등 주주 환원 정책을 확대하는 선순환 구조를 이어갈 것으로 전망한다”며&nbsp;“통신과 디지코 부문의 성장세에 힘입어 기업가치 역시 더욱 높아질 것으로 예상한다”고 말했다.&nbsp; 관련기사[팩플] “월 4만원에 24GB” 중간요금제, 그게 나랑 무슨 상관이죠?[팩플]‘한국판 엔비디아’ 나올까…KT도 AI반도체 투자 본격화[팩플] '적과의 동침' 택한 IPTV의 반격…오리지널 아니어도 괜찮을까? 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 김경미 기자 gaem@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[10대가 목표 아니다…싸이월드의 메타버스, 한컴 뛰어든 이유 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25091132</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25091132"/>
        <updated>2022-08-01T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[싸이월드제트는 한글과컴퓨터의 합작법인인 싸이타운(옛 싸이월드 한컴타운)이 만든 메타버스 플랫폼 싸이타운을 지난달 28일 공개했다. [사진 싸이월드제트] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 싸이월드의 상징인 2등신 ‘미니미’(아바타)가 메타버스로 들어왔다. 싸이월드를 운영하는 싸이월드제트가 지난달 28일 출시한 메타버스 플랫폼 ‘싸이타운’을 통해서다. 싸이타운은 지난해 11월 싸이월드제트와 한글과컴퓨터의 합작법인(싸이월드 한컴타운) 출범 후 약 8개월 만에 선보인 서비스다. 한컴이 개발하고 싸이월드제트가 기획과 운영을 맡았다. &nbsp;&nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 싸이타운은 ‘2040을 위한 메타버스’를 표방하고 있다. 로블록스나 제페토와 같이 10대를 대상으로 한 메타버스 플랫폼과 차별화하겠다는 것. &nbsp; ● 실생활에 기반한 플랫폼: 싸이월드는 실생활과 맞닿아 있는 메타버스를 선보이겠다고 밝혔다. 싸이월드에 익숙한 주 사용층이 30·40대라는 점에서 업무, 쇼핑과 같은 실생활에 기반을 둔 플랫폼이 어울린다고 판단해서다. 싸이월드 관계자는 “최근 오픈한 메타버스 플랫폼은 대부분 게임을 기반으로 하고 있지만, 싸이월드가 추구하는 건 라이프사이클 메타버스”라고 설명했다. 캐릭터나 아이템 사고팔기 위주로 경제활동이 이뤄졌던 기존 플랫폼과 달리 싸이타운은 장기적으로 마켓, 결제 등이 접목된 커머스 플랫폼으로 진화해가겠다는 계획이다. &nbsp; ● 쇼핑부터 업무까지 한곳에서:&nbsp;싸이월드와 한컴이 손을 잡은 이유도 여기에 있다. 지난해 한컴이 메타버스 사업에 뛰어들며 내세운 목표가 ‘업무용ㆍ실생활 기반’ 메타버스이기 때문. 이달 중 한컴과 협력해 만든 ‘가상 스마트 오피스’도 싸이타운 내에 추가된다. 소규모 회의를 위한 가상공간 회의실로 업무 미팅부터 문서작성·공유·결재까지 가능하도록 구현된다. 한컴 관계자는 “향후 싸이타운의 서비스가 안정화되면 기존에 한컴이 가지고 있는 오피스 기능도 도입할 예정”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; 싸이타운이 준비 중인 가상 스마트 미팅룸. [사진 한글과컴퓨터] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 싸이타운에 참여한 한컴의 속내는 &nbsp; 한컴은 지난해 메타버스 관련 기술을 보유한 ‘프론티스’를 인수하며 본격적으로 메타버스 사업에 뛰어들었다. 한컴의 전략 역시 게임 캐릭터 기반의 메타버스가 아닌 ‘진짜 같은 가상현실’을 구현하는 것. 확장현실(XR) 서비스를 개발한 적 있는 프론티스를 인수한 것도 이와 같은 맥락이다. 한컴프론티스는 올해 초 CES2022에서 가상현실(VR) 기기를 착용하고 회의에 참석하는 ‘XR 판도라’ 플랫폼을 선보였다. &nbsp; ● 메타버스에 진심인 한컴: 한컴은 지난달 로봇과 모빌리티 사업 등을 담당하던 한컴MDS를 매각했다. 그러나 한컴MDS의 자회사였던 프론티스는 애초에 매각 대상에 포함되지 않았다. 경영진에서 프론티스가 향후 한컴의 신사업에서 중추적인 역할을 해야한다고 판단했기 때문. 한컴 관계자는 “한컴이 보유한 블록체인·보안과 같은 요소 기술을 메타버스에 접목하는 역할을 프론티스가 맡고 있다”고 말했다. &nbsp; ● B2B 메타버스 시장에 도전장: 한컴 메타버스의 또 다른 전략은 기업 간 거래(B2B) ‘협업’이다. 처음부터 자체 메타버스 플랫폼을 구축해 오픈하기보다는 콘텐트를 가진 기업의 플랫폼을 개발해주는 쪽을 택했고, ‘1호’가 싸이타운인 것. 현재는 신세계와 메타버스 플랫폼 구축을 위해 협업 중이다. 프론티스가 플랫폼 기획 및 개발, 기술검증(POC) 등을 담당하고 신세계는 플랫폼 내에 들어갈 콘텐트를 채워 넣을 예정. 한컴 관계자는 “실제 상품을 거래할 수 있는 단계까지 플랫폼을 구축하는 게 목표”라고 말했다. &nbsp; 지난해 서울 강남구 코엑스에서 열린 ‘대한민국 소프트웨어 대전 소프트웨이브2021’에서 한컴프론티스 관계자가 VR을 이용한 커피 주문 모습을 시연하고 있다. [뉴스1] &nbsp;&nbsp; &nbsp;━&nbsp; 싸이타운, 뚜껑 열어보니&nbsp;&nbsp; &nbsp; 하지만 싸이타운의 야심찬 포부가 무색하게 이용자들의 반응은 아직 싸늘하다. ● “뛰어다니는 것 밖에 할 게 없다”: 싸이월드제트는 지난해 12월 싸이타운의 베타버전을 공개했지만 불편한 사용자 환경 및 경험(UIㆍUX), 부족한 콘텐트 등으로 이용자들에게 혹평을 받았다. 이번에 공개한 버전에서도 2.5D 그래픽이 3D로 바뀌었을 뿐 콘텐트 부족 문제는 여전하다는 반응이 나온다. 현재로써는 ‘아바타 움직이기’ 외에 이렇다 할 기능이 없다. 앱 마켓인 구글 플레이에 등록된 리뷰에도 “접속을 해도 할 게 없다. 2분 정도 뛰어다니다 지루해서 종료했다”, “최소한의 즐길거리 조차 없다”는 반응이 올라왔다. &nbsp; ● 공간만 있고, 콘텐트 없다: ‘콘텐트 부족’은 본체인 싸이월드 서비스에도 지적된 문제다. 약 3000만 명의 데이터를 보유하고 있는 싸이월드는 재개설 첫 달인 4월, 최대 245만 명의 일간활성이용자수(DAU)를 기록하는 등 이용자들의 관심을 끄는 데 성공했다. 그러나 복원된 사진을 확인하는 ‘추억 찾기’ 이상의 킬러 콘텐트를 내놓지 못하면서 사용자들을 붙잡아두지 못하고 있다. 지난달 28일 모바일인덱스에 따르면 싸이월드의 1인당 평균 사용시간은 4.52분으로 인스타그램(33.45분), 페이스북(38.85분)에 크게 못 미친다. &nbsp; 지난달 28일 공개된 싸이타운. 광장이 비어 있다. [싸이타운 화면 캡쳐] &nbsp;━&nbsp; 앞으로 달라질까 &nbsp; ● 금융·유통 등과 결합: 싸이타운은 조만간 다른 기업과의 협업 프로젝트를 공개하기로 했다. 김재룡 싸이월드제트 블록체인부문 이사는 지난 5월 ICTF 2022 포럼에서 “IBK기업은행, 메가박스, GS리테일 등이 싸이타운 내에서 다양한 컬래버레이션을 진행 중이거나 진행할 예정”이라며 “미니미가 해당 건물에 방문하면 기업 소개를 들을 수 있는 것은 물론 제품 구매 등 다양한 활동들이 가능할 것”이라고 말했다. 싸이월드 관계자도 “개발이 99% 완료돼 적용 직전인 것도 있고 아직 개발 중인 것도 있다. 사용자가 직접 체험할 수 있는 형태가 될 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp; ● 지분 구조 변화: 싸이월드 한컴타운의 지분 관계에도 변화가 생길 것으로 보인다. 싸이월드제트는 합작 법인의 이름을 ‘싸이타운’으로 변경한다고 지난달 28일 밝혔다. 합작 법인의 지분율은 기존 한컴 51%, 싸이월드제트 49%에서 한컴 50%, 싸이월드제트 50%로 바뀔 것으로 보인다. 싸이월드 관계자는 “개발을 담당했던 한컴의 역할이 마무리됨에 따라 싸이월드가 주도적으로 기획과 운영을 맡을 것”이라고 말했다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl &nbsp; 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
</feed>